<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
[ $$ سلسلۀ جوگیان معروف ایضاً به فقرای هند و کاشی نامه]
المؤلف: منشی سیتل سنگه بیخود
المحقق: کارل ارنست
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>بسم الله الرحمن الرحیم</head>
        <p>
          <lb/>1.	چون اقتضای ربانی و خواهش یزدانی مقتضی آن شد که
          <lb/>عالم کون و فساد از خلوتکدۀ بطون بمنصۀ ظهور جلوه گر گردد معاً بر فور
          <lb/>این خطره که آنرا بفارسی قضای الهی و بهندیش مایا خوانند برمها بوجود آ
          <lb/>مد و برمها بقدرت قادر توانا نخست در ایجاد مانسی سرشت یعنی عالم
          <lb/>روحانی که دامان حال شان از لوث اجساد منزّه و مبرّاست و بزبان هند
          <lb/>دیوتا و ملایک نامند مشغول شد
        </p>
        <p>
          <lb/>2.	چنانچه تفصیل این اجمال و اسامی این علوی نزادان از کتب
          <lb/>مبسوطه هنود واضح و لایح است بعده برمها بخاطر آورد که تکثیر کائنات
          <lb/>پی تخلیق اجسام صورت پذیر نیست پرجپت گردید و ازان پرجپت من
          <lb/>مردی و سَتَّ رُوپا نام زن پیدا شد و سلسلۀ خلقت جسمانی جاری گشت
          <lb/>مفصلش از مهابهارت و بهاگوت و غیره کتب هندی ظاهر و هویداست از ا
          <lb/>نجا که مؤلف را از تحریر این مطالب مطلبی نبود و هم ترک کلی آنکه
          <lb/>مقدمه واصل جمیع مذاهب است مناسب ندانست مجملی بر سبیل تبرّکاً و
          <lb/>تیمناً مندرج ساخت
        </p>
        <p>
          <lb/>3.	مخفی نماند که اصل مذاهب موافق بید چهار قوم برهمن و چهتری
          <lb/>و بَیسَ و سودر اند و سبب امتداد زمان فروع این هر چهار طائفه بسیار اما
          <lb/>آنچه بالفعل معلوم هر صغیر و کبیر خصوص در شهر بنارس که معبد
          <lb/>سترگ هنود است و دیگر امکنه متبرکه از اقسام فروع  و طبقات مذاهب
          <lb/>یافته شود احوال و تعریف آن علی سبیل الاجمال بقید قلم می آرد
        </p>
        <p>
          <lb/>4.	بدانکه اصول مذهت طائفه هنود و فقرای این قوم بر پنج فرقه
          <lb/>منقسم است و فروع آن بسیار چنانچه از تفاصیل هر بیخ معلوم شود ان
          <lb/>شاء الله تعالی و بتوفیقه
        </p>
        <div>
          <head>اصل اول ویشنو و آن بر شانزده قسم است</head>
          <p>
            <lb/>1.	گوشائین بندرابن
            <lb/>2.	گوشائین گوکل
            <lb/>3.	سکهی بهاؤ
            <lb/>4.	رامانندی
            <lb/>5.	بیراگی
            <lb/>6.	بِرکَت
            <lb/>7.	ناگه
            <lb/>8.	رامان نوجی
            <lb/>9.	کبیر پنتهی
            <lb/>10.	دادو پنتهی
            <lb/>11.	روداس پنتهی
            <lb/>12.	هری چندی
            <lb/>13.	سدنا پنتهی
            <lb/>14.	مادهوی
            <lb/>15.	سادهوی
            <lb/>16.	چرن داسی
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>اصل دویم شیوی و آن نوزده قسم است</head>
          <p>
            <lb/>1.	ڈنڈی
            <lb/>2.	اگن هوتری
            <lb/>3.	جوگی
            <lb/>4.	سنکراچرجی
            <lb/>5.	اتیت
            <lb/>6.	سنجوگی
            <lb/>7.	ناگه
            <lb/>8.	اودهوت
            <lb/>9.	اوردباهو
            <lb/>10.	اکاس مکهی
            <lb/>11.	کڑه لنگی
            <lb/>12.	روکهڑ
            <lb/>13.	اوگهڑ
            <lb/>14.	اگهوری
            <lb/>15.	الکه نامی
            <lb/>16.	جنگم
            <lb/>17.	نکهی پرم هنس
            <lb/>18.	جوکری
            <lb/>19.	پرم هنس
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>اصل سیوم شاکتکی یعنی پرستش کننده سکت وآن چهار فرقه است</head>
          <p>
            <lb/>1.	بهگت یک قسم
          </p>
          <div>
            <head>وامی سه قسم</head>
            <p>
              <lb/>2.	اتمک
              <lb/>3.	کانچلیه
              <lb/>4.	کراری
            </p>
          </div>
        </div>
        <div>
          <head>اصل جهارم نانکشاهی و آن هفت فرقه است</head>
          <p>
            <lb/>1.	اوداسی
            <lb/>2.	گنج بخشی
            <lb/>3.	رام رئی
            <lb/>4.	ستهری
            <lb/>5.	سکه گوبند سکهی
            <lb/>6.	نرملی
            <lb/>7.	ناگه
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>اصل پنجم سراوک بر دو طریقه است</head>
          <p>
            <lb/>1.	جتی
            <lb/>2.	سراوکی
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>اصل اول ویشنو و آن بر شانزده قسم است</head>
        <div>
          <head>1.1.	گسائین بندرابن</head>
          <p>
            <lb/>قوم برهمن عیال دار معتقد رادهی کشن مشتمل
            <lb/>بر چند فرقه مثل رادهی بلبهی و رادهی رونی و بهاری جی و گوبندی جی و
            <lb/>جوگل و این فرقه تصویرات رادهی کشن که از قدیم
            <lb/>وقت ابا و اجداد بخانه های خود می دارند بالقاب و اسامی رادهی
            <lb/>بلّبه جی و بهاری جی و جوگل جوری و غیره ملقت می کنند و بنابر
            <lb/>زیارت تصاویر ممدوحه سوای پرستش دائمی که هر صباح و مسا
            <lb/>بعمل می آید ایام چند مخصوص نیز معین است که مریدان خاص و
            <lb/>زایران عام بطریق نذر نقد و جنس پیش تصاویر موصوفه می نهند
            <lb/>و گوسائین مذکور که راهب انجا است حسب الاستحقاق ابای می
            <lb/>گیرد بهمین قسم در هر یک خانه های گوشائیان بت پرستی علیحده
            <lb/>زیارت جداگانه می شود و علاوه آن صورت قوت بسری گوسائیان
            <lb/>مذکور برین نوع است که برهمن و چهتری و غیره هر چهار طائفه
            <lb/>را مرید خود ساخته افسون متضمن پند و اندرز پرستش و توصیف
            <lb/>رادهی کشن بگوش مریدان می دهند و برای داشتن تسبیح یعنی
            <lb/>کنٹھی در گلو و قشقه مقرره طریق خود تلقین مینمایند و وقت نمودن
            <lb/>مرید مالائی از دست خود بگلو مرید می بندند و این سلسله پیری و
            <lb/>مریدی نسلاً بعد  نسلاً میان پیر و مرید جاری میباشد و علامت
            <lb/>شناخت <note place="end">ساخت P</note> فرقه تمغای قشقه است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.2.	گوسائین گوکل</head>
          <p>
            <lb/>بگوکلست مشهور اند. بیشتر اوضاع ظاهر مثل
            <lb/>گوسائین بندرابن و وضع قشقه علیحده و مریدان آنها بیشتر بقالان
            <lb/>گجراتی اند که پیشه مهاجنی دارند دیگر کسی کمتر بمریدی آنها میل
            <lb/>می کنند و مریدان آنها از مرد و زن بوقت مرید شدن تن من دهن
            <lb/>هر سه چیز گور ارپن مینمایند یعنی در خدمت و برای خوشی او از
            <lb/>جسم و دل و زر دریغ ندارند و زن و مرد بلا ناغه و بعضی سه
            <lb/>مرتبه برای دیدار مرشد و بت معبود میروند و سوای این آنقدر حسن
            <lb/>اعتقاد متحقق دارند که بوقت شادی منکوحه خودرا بلا تصرف اول
            <lb/>بخدمت پیر دستگیر فریسند بعده اُلش مرشد کامل بکام مریدان غافل
            <lb/>می رسد و اگر احیاناٌ شخسی از مریدان در فرستادن منکوحه بطور
            <lb/>مذکور تأنی و تأمل نماید منکوحه او عقیمه می گردد و شوهرش را
            <lb/>سود و بهبود نمی شود چون خطره مرقومه از مدت دماغ آن ابلهان
            <lb/>را پریشان ساخته بترس و خوف درین عمل منکر کوشند و سوای
            <lb/>منکوحه جدید نیز اگر بطرف زوجه کسی مرید میلان مرشد می
            <lb/>شود بمجرد استمزاج حاضر می سازند و جمیع این ابلهان اعمال
            <lb/>فسق و فجور مرشدرا کرشن کریڑا میشمرند و مرشدرا معبود خود
            <lb/>ساخته ارشاد اورا بمنزله وحی آسمانی میدانند و رازداری اعمال او
            <lb/>می سازند خور و نوش آنها نهایت لطیف و فاخره و اکثر متموّل میباشد
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.3.	سکهی بهاو</head>
          <p>
            <lb/>این مذهب مرغوب کسانی است که بالطبع تأنّث
            <lb/>و تخنّث دارند و اعتقاد آنها صرف برادهی زن سری کشن است و
            <lb/>بمزید ارادت و یکرنگی خودرا نیز مؤنّث قرار داده کلمه و کلام و
            <lb/>حرکات و سکنات و لباس مؤنّثه بعمل می آرند و بعد یکماه مثل زنان
            <lb/>عالم حیض را بر خود نسبت کرده ملبوسات را از رنگ سرخ
            <lb/>مصبوغ ساخته جریان خون حیض قرار می دهند و تا سه روز بر
            <lb/>همین منوال بسر برده بعد انقضای مدت حیض غسل نموده و ملابس
            <lb/>مطهره بکار برده بدستور زنان شوهر دار که بشب چهارم موافق
            <lb/>احکام بید ملاقات شوهر فرض و واجب میدانند بتصوّر سریکشن
            <lb/>دراز شده هر دو پای خود بلند ساخته الفاظ آه و اُوه و ناز و نخره که
            <lb/>غربیله زنان است و آه لعلجی موئی و اُوه لعل جی موئی بر زبان
            <lb/>می آرند و بهمین شغل شریف که بمظنونات آنها داخل بکمال ثواب و
            <lb/>موجب خوشنودی سری کشن است تمام شب مشغول میباشند و بعد
            <lb/>هر ماه شب چهارم حیض این عمل می نمایند و این هر سه فرقه در
            <lb/>متهرا و بندرابن و اضلاع آن بسیار است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.4.	رامانندی</head>
          <p>
            <lb/>رامانند شحصی درویش مذهب خود رواج داده فقیر
            <lb/>خوب بود پرستش رام جی و هنومان تلقین مریدان خود کرده و قشقه
            <lb/>ایجاد او بسیار مشهوراست و اکثر در مذهبش سوای دنیا داران
            <lb/>بیراگیان یعنی فقیر بسیار می باشند و باسباب ظاهر از گسائیان
            <lb/>مرقوم الصدر تشخیص تلبس کمتر دارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.5.	بیراگی</head>
          <p>
            <lb/>از مردمان هر طایفه این فرقه را اختیار می نمایند قشقه و
            <lb/>تسبیح بطور معینه و موی سر و ریش و بروت تراشیده قوت بسر
            <lb/>بگدائی و صفائی می کنند و بعضی تمول نیز دارند و جمیع این فرقه
            <lb/>عبادت سری کشن می کنند و این گروه فی الجمله بکثرت است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.6.	بِرکَت</head>
          <p>
            <lb/>معنی آزاد یعنی مبرّا از تمامی قضیه و فساد این دیر کهنه
            <lb/>سست بنیاد موهای اندام را مدام تراشیده دارند و آلودگی زر را از
            <lb/>عیوب انگاشته نقد و جنس پیش خود نمی دارند و بنابر رفع حوایج لا
            <lb/>بدّی علی قدر ضرورت از دریوزه حاصل کرده از ملبوسات صرف
            <lb/>بر لنگوٹی و چادری رنگین گل زرد قانع اند و این طائفه پسندیده
            <lb/>نسبت بدیگران قلیل است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.7.	ناگه</head>
          <p>
            <lb/>که جٹا بر سر و لنگوٹی بنابر ستر عورت بر کمر و گل زرد
            <lb/>بر بدن <note place="end">بر بدن: بریدن B</note>" مالیده بجماعت صدها می باشند و اسلحه حرب از قسم
            <lb/>سیوف و بنادیق و نیزه و غیره همراه داشته در میله های هردوار
            <lb/>و اله آباد بانبوه بسیار از جماعه ناگه ها سنیاسی که فرقه دیگر و
            <lb/>مناقض مذهب اینها چنانچه در همین کتاب ذکر آنها نیز خواهد شد
            <lb/>محض محقراً للخصم بسبب نزاع لفظی ترافعاً و تعاظماً مجادله و
            <lb/>مقابله بحدی می نمایند که از طرفین صدها کشته و زخمی می شوند
            <lb/>چنانچه در زمان ماضی امثال این واقعات اکثر بوقوع می آمدند حالا
            <lb/>به حسن انتظام از ممالک قلمرو سرکار بالکلیه موقوف است طریق
            <lb/>گذران آنها بگداگری است اما چون جمعی کثیر اند بسا اوقات گدائی
            <lb/>بالجبر نیز اختیار می کنند و هر چند به نسبت ناگه های سنیاسی
            <lb/>جمعیت قلیل دارند اما بمقتضای تهوّر عند المقابله غلبه از جانب
            <lb/>اینها بوده است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.8. رامان نوجی</head>
          <p>
            <lb/>بسری ویشنو ملقب اند اعتقاد لچهمن برادر رام دارند
            <lb/>قشقه بطور رامان نندیان و تسبیح فرض نیست اگر باشد مالای گول
            <lb/>کٹه و بر هر دو کتف نشان سنکه چکر گدا و پدم که از اشیای
            <lb/>مقرونه و اسلحه بشن است آهنی ساخته در آتش گرم کرده بطریق
            <lb/>چهاپه داغ مینمایند که مدت العمر علامت آن بر کتفین نمودار میباشد
            <lb/>تصویر لچهمن داشته پرستش میکنند و پخت پز طعام و خور و نوش
            <lb/>به کمال ستر و اخفا بعمل می آرند و فیما بین آینها و ویشویان نقیض
            <lb/>و بسبب سوختگی چهاپه نهایت عداوت می باشد
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.9.	کبیر پنتهی</head>
          <p>
            <lb/>کبیر شخضی از قوم نور باف ساکن بنارس بود و در
            <lb/>بدو شعور نشئه فقر و عرفان بدماغش پیچیده طالب مریدی گشائین
            <lb/>رامانند که از مشاهیر مرتاض و عارفان آن عهد بود گردید و
            <lb/>رامانند تلقین نور باف بنابر تباین و تخالق مذهب مکروه دانسته قبول
            <lb/>نمی داشت آخر الامر کبیر بحکمت عملی مرید شد قشقه بطور خود
            <lb/>و تسبیح مقرر داشته مذهبی جاری ساخت درویش کامل ذوی الحال
            <lb/>و شاعر کلام وحدت التئام بزبان هند بود چنانچه مریدانش که کثرتی
            <lb/>دارند کلام اورا کتاب مجلد کرده بطریق وظیفه و عبادت تکرار
            <lb/>مینمایند والحق سخنش خالی از درد و عرفان نیست فقیران مذهبش
            <lb/>بگدائی صرف اوقات می کنند و اکثر دنیاداران هم بسلسله او ارادت
            <lb/>دارند در بنارس مکانی مسمی بکبیر چوره مسکن کبیر موجود است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.10. دادو پنتهی</head>
          <p>
            <lb/>دادو درویشی بود مذهب خود رواج داده قشقه و
            <lb/>مالا داشتن آموخت و کلام تصنیف خویش که شعر بندگی و عبادت و
            <lb/>معرفت حق است بمریدان تلقین کرده مریدانش بعضی دنیادار
            <lb/>و بیشتری بدلق فقیری کلاه بر سر و جبه در بر مانده بود مثل بیراگیان
            <lb/>دارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.11. روداس پنتهی</head>
          <p>
            <lb/>روداس شخصی از قوم چمار که رذیلترین  <note place="end">رزیلترین AB</note>"
            <lb/>اقوام است بود بمقتضای سعادت ازلی در آغاز عمر خاطرش
            <lb/>بعبادت معبود حقیقی میلان کرده بیمن ریاضات سجنجل ضمیرش از
            <lb/>زنگ جهالت و اوهام مجلّی و مصفا گشته در زمره عابدان مشهور
            <lb/>شد در مذهبش سوای قوم چمار دیگر نیست و قشقه و مالا هم بطریق
            <lb/>لزوم دارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.12.	  هری چندی</head>
          <p>
            <lb/>هری چند راجه بود عظیم الشان در ازمنه ماضیه
            <lb/>که کتب مبسوطه آن واقع را به سنین الوف خبر میدهند از گردش
            <lb/>فلکی و بیاس عهد و ایمان خود که تشریح آن از کتاب جوگ باشست
            <lb/>ظاهر است در حالت فلاکت گرفتار شده در شهر بنارس وارد گشته
            <lb/>به فرقه ڈوم که پارچه مرده می گیرند و خبیثترین اقوام اند بسر
            <lb/>میبرد قوم مذهبش اختیار کردند چون نامبرده ادعای درویشی و
            <lb/>ترویج مذهبی نداشت قشقه معین نیست امّا ڈومان تفاخراً کنٹھی دارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.13.	 سدنا پنتهی</head>
          <p>
            <lb/>سدنا مرد قصاب بود دوکان لحم فروشی می کرد
            <lb/>چون خاطر بطرف خدا پرستی مایل داشت بیکی دز فقیران استدعا
            <lb/>نمود که اگر بتی از بتخانۀ خود بمن هم عنایت نمایند در پرستش
            <lb/>مشغول باشم فقیر مذکور بملاحظه خباثت قوم و رذالت پیشه بدادن
            <lb/>بت مضائقه میکرد چون مرتبه تقاضا از حد گذشت فقیر مسطور ابله
            <lb/>فریبی کرده برای خاطر و استرضای او سنگی حواله نمود و گفت
            <lb/>که همین بت را پرستش کن سدنا که راسخ الاعتقاد بود حسب الامر
            <lb/>فقیر در عبادت همان سنگ آنچنان بصدق عقیدت مصروف گشت که
            <lb/>در اندک زمان اشعّه خورشید معرفت بر لوح ضمیرش پرتو انداخت
            <lb/>و بحالت درویشان کامل رسید درویش مضحک دهندۀ سنک ازین
            <lb/>ماجرای غریب متحیر گشته بر حسن ارادت سدنا اعتراف نمود
            <lb/>سابق مذهبش رایج بوده باشد بالفعل کسی نیست اما چود نامبرده در
            <lb/>زمرۀ فقرای مذهبی مشهور است تذکره احوالش وجوب داشت
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.14. مادهوی</head>
          <p>
            <lb/>مادهو فقیری بود مذهب علاحده اختیار نمود چندان
            <lb/>مروج نیست کمتر فقیرانش که بنظر می آیند بگدائی مع السرور و
            <lb/>نواختن قسمی از ساز که بلبان نام دارد اوقات بسر مینمایند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.15.	 سادهوی</head>
          <p>
            <lb/>سادهو نام درویشی مذهب خود در بوندیل کهنڈ
            <lb/>رواج داد لکه ها مردمرا مرید ساخت صاحب تصانیف است و
            <lb/>کلامش محتوی بر وحدت اصول مذاهب هنود و مسلمین و رافع
            <lb/>اختلاف فریقین است محمد و دیگر انبیاء مسلمین را با اوتارهای
            <lb/>هنود و آیات قرآنی و احادیث نبوی را با خلاصه بید و شاستر تطابق
            <lb/>داد خلاف احکام مروجه بید و شاستر که بین الهنود شایع است تلقین
            <lb/>نموده ظاهرا علت غائی این عمل تالیف کافۀ انام و کثرت ترویج
            <lb/>مذهب مجدد ایجاد خودش بوده طریقه آنها این است که هندو و
            <lb/>مسلمان هر دو را مرید می نمایند و هر گاه کسی برای ارادت و جا
            <lb/>یافتن <note place="end">بافتن  B</note>" در ان کرده میرود اول بنابر ازاله خطره قومیت که در
            <lb/>ممالک هند بادۀ تباین و تخالف اقوام است کڈھی آرد نخود که از
            <lb/>ماکولات هندوان است و از دست غیر قوم نمی خورند پخته بطور
            <lb/>مسلمین در مجمع عام همراه دیگران میخورانند بعده دیگر عقاید
            <lb/>دینیه مقرره فهمانیده کلام منصفۀ خود تلقین میسازند و هنگام
            <lb/>کدخدائی زن در محفل از زبان خود فقره مرقومه خوانده دست هر
            <lb/>کسی که برو راضی باشد بگیرد آن شخص شوهرش خواهد شد فقره
            <lb/>ساده سادهنی کو بهایا ساده گلی لگایا معنی فقره مرد و زن را پسند
            <lb/>آمد بگلو چسپایند <note place="end">پسپایند   P</note>"  جمیع رسوم شادی بر همین فقره اختتام می یابد
            <lb/>و مسلمان و هر قوم که استدعا کند در مذهب خود شامل و داخل می
            <lb/>نمایند فقیران و دنیاداران این طریقه در اکثر بلاد خصوص در ملک
            <lb/>بوندیل کهنڈ بیشتر اند بلک اگر تمام بوندیل کهنڈ را سالک این
            <lb/>طریق گفته شود بجاست و در میان آنها پرده نشینی عورات ضرور
            <lb/>نیست چون مروج مذهب مذکور اکثر خلاف ارکان بزرگان و
            <lb/>برهمنان سلف نموده است برهمنان و کسانیکه موافق بید می روند
            <lb/>مکروهش می دانند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>1.16.	 چرنداسی</head>
          <p>
            <lb/>چرنداس بقال دهوسر ساکن شاهجهان اباد بود از
            <lb/>هنگام طفولیت ترک لباس و ریاضات شاقه نموده بدرجه فقر رسید
            <lb/>مذهبی اجرا کرده صاحب کشف و کرامت بود کتابی مشعر کلمات
            <lb/>عرفان و جوگ و بهگت بزبان بهاکها ترتیب و تصنیف کرده
            <lb/>مریدانش بوظایف دایمی می خوانند فحوای مضامین کلامش و هم از
            <lb/>روایات ثقات بوضوح می پیوندد که در حالت ریاضت در جنگل ها
            <lb/>سکونت داشته بیاد الهی میبود سکهدیو پسر بیاس که از رکهشران
            <lb/>کامل است بر حالش توجه نموده ظاهر گشته مریدش ساخت و تلقین
            <lb/>غوامض و اسرار الهی نمود و بفیضان دیدار و ارشاد آن صافی نهاد
            <lb/>چرنداس بدرجه اعلی رسید و هزارها مردم هر یک قوم را مرید
            <lb/>خود ساخت مریدانش تارک الدنیا و هم دنیا داران اند قشقه و مالا و
            <lb/>پارچه زرد تمغای شناخت ان فریق است و کلامش که مجلدیست
            <lb/>کلان خالی از لطف و مذاق نیست
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>2.	اصل دوم شیوی و آن بر نوزده قسم است</head>
        <p>
          <lb/>و کثرت این نوزده فرقه در
          <lb/>بنارس که بولایت شیو بحدی معروف است که نصف شهر بنارس
          <lb/>ازینها مملو است
        </p>
        <div>
          <head>2.1.	دُندی</head>
          <p>
            <lb/>دارندۀ ڈنڈ و ڈنڈ چوب را گویند یعنی یک چھڑی بانس که
            <lb/>تعداد گره معین <note place="end">معین N: معنی A</note>" است و بالای گره اول پارچه خورد رنگین از گیرو
            <lb/>پیچیده رشته بطور مقرره آن مذهب بران محکم بسته بدست میدارند
            <lb/>و آن ڈنڈرا گاهی بر زمین نمی نهند و دویم ڈنڈ بمعنی تاوان است و
            <lb/>چون بنهادن زمین ممانعت است همین ڈنڈ است و یک کمنڈل یعنی
            <lb/>آوند گلی ٹوٹی دار میدارند خورد نوش و رفع جمیع احتیاج و
            <lb/>ضروریات از همان طرف می گیرند و خاکستر بر رو و بدن مالیده
            <lb/>و موی تمامی جسم تراشیده یک لنگوٹی و چادر از گیرو رنگ کرده
            <lb/>برای ستر عورت میدارند و دیگر آلایش زر و سیم و اسباب دنیاوی
            <lb/>و پخت پز طعام دران طائفه حرام است خورد نوش بگدائی فقط از
            <lb/>خانه برهمن و همیشه بیاد حق مشغول نام نراین صدای آنها است و
            <lb/>مسکن در دهرم ساله و امکنه وقف و کلهم اهل این مذهب صاحب
            <lb/>علم و دانندۀ بید و شاستر و سیوای برهمن <note place="end">چهتری و برهمن P</note>"  اختیار این مذهب بر
            <lb/>دیگری جایز نیست و هر گاه ڈنڈی می شود زنار و کاکل دور
            <lb/>میکنند و مرده را غرق می سازند احتیاج سوختن و کریا کرم کردن
            <lb/>نیست و این مذهب نهایت افضل چنانکه در بید هم عظمت و بزرگی
            <lb/>این فرقه مرقوم است بنابرآن اکثر پنڈتان و برهمنان صاحب علم در
            <lb/>عالم پیری بلکه بعضی بوقت مرگ برای حصول ثواب و استحصال
            <lb/>بزرگی این طریق که بموجب احکام بید است اختیار می نمایند
            <lb/>کثرت این مردان خدا در شهر بنارس بیشتر و در بلاد دیگر کمتر
            <lb/>بلکه سوای ممالک دکن بجای دیگر شاید نخواهد بود و در بنارس
            <lb/>مکانیست مان سرور و نیز هنومان گھاٹ پر ازین مردان کامل است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.2.	اگن هوتری</head>
          <p>
            <lb/>یعنی پرستش کنندۀ آتش و این مذهب سوای برهمنی
            <lb/>که زن منکوحه داشته باشد بر دیگری جایز نیست طریق اگن هوتر
            <lb/>آنکه ریش و بروت را تراشیده همیشه شب و روز بخانه خود در
            <lb/>مغاکی که از قدیم برای آتش افروزی تیار میباشد و ترکیب ساختن
            <lb/>موافق بید است آتشی را که از مرشد خود می یابند افروخته مع زن
            <lb/>در پرستش آن مصروف می باشند و اگر احیاناً  آتش از مغاک
            <lb/>منطفی گردد دو چوب از درخت پیپل آورده و کلام بید خوانده هر دو
            <lb/>را با هم می سایند و بطوری که از شیر و جغرات مسکه می بر آرند
            <lb/>ازان چوبها آتش بر آورده باز دران مغاک نگاه میدارند و هر روز
            <lb/>سه مرتبه مدام هوم می کنند و هوم عبارت ازان است که آتش
            <lb/>افروخته روغن زرد و غیره اشیای معینه در آتش می اندازند و کلام
            <lb/>بید را آنچه برای هوم مقرر است میخوانند و عقیدۀ آنها این است که
            <lb/>ثواب هوم بآفتاب و ماهتاب و حمیع ستارگان که روحانیات اند
            <lb/>میرسد و آنها خوشنود شده بقوت این عمل افعال متعلقه خاکیان را
            <lb/>بخوبی و بنظر شفقت انجام می فرمایند و هرگاه یکی ازان مرد و
            <lb/>زن فوت شود از همان آتش هیزم افروخته می سوزند و باقیمند زن
            <lb/>یا مرد اگن هوتر موقوف می سازند زیرا که این مذهب بر شخض
            <lb/>واحد مجرد جایز نیست و آتش اگن هوتر سالهای دراز بلک تا حین
            <lb/>حیات می باشد در شهر بنارس و بلاد جنوبی اهل این مذهب بسیار اند
            <lb/>و در بید عظمت و بزرگی این فرقه نهایت است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>جوگی</head>
          <p>
            <lb/>اول کسی که موجد این طریق گشته مهادیو است و بعده
            <lb/>گوراکه ناته ومچهندر ناته قوانین جوگ را مروج و منضبط ساخته
            <lb/>صاحبان این مذهب کسانیکه در زمان سلف بوده اند با کشف و
            <lb/>کرامت و ذوی الاقتدار که حیات و ممات و شیب و شباب در اختیار
            <lb/>داشتند و پریدن بر آسمان و غایب شدن از نظر و امثال این عجایب
            <lb/>و غرایب را قادر بوده اند و آنانکه فی زماننا یافته می شوند طریق
            <lb/>مذهب ظاهری آنها این است که  هر گاه جوگی مرید می کند صدف
            <lb/>گوش مرید را از میان دریده حلقه از کجکره یا بلور یا دیگر ازین
            <lb/>قبیل باندازد زیرا که ازین علامت و شق الاذن باز دنیادار نمی توانست
            <lb/>شد آراستگی قلب و حبس نفس و ریاضت <note place="end">و ریاضت N: در یافت A</note>" جسمانی مینمایند
            <lb/>خاکستر بر بدن مالیده کلاه و خرقه مرقعه و لباس رنگ گیرو و
            <lb/>سیلی در گلو دارند اوقات بسری بگدائی و بعضی بمجاوری بهیرون
            <lb/>و هنومان مینمایند و اینها را از خوردن گوشت و شراب اجتناب
            <lb/>نیست و خراباتیان آنها بیشتر بفسق و فجور اشغال دارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.4.	سنکراچارجی</head>
          <p>
            <lb/>میگویند که سنکراچارج اوتار مهادیو بود  چون
            <lb/>بسبب غلبه مذاهب که خلاف بید بود مردمان شاهراه یعنی مذهب بید را
            <lb/>گذاشته گمراه شدند و در اصول و ارکان بید ضعف کمال راه
            <lb/>یافت مهادیو بنابر ترویج بید بصورت سنکراچارج مجسم شده
            <lb/>منکران بید را به تقدیر عملی مردود دعاوی آنها را مقدوح ساخته
            <lb/>احکام بید را که اندراس بحالش راه یافته بود باز سر سبز و جاری
            <lb/>نمودند مذهبش شاخ در شاخ و فروع بی شمار دارد و فرقه اتیت و
            <lb/>غیره آنکه بذیل مرقوم است متفرع از همین است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.5.	اتیت</head>
          <p>
            <lb/>گسائن و سناسی نیز لقب آنها است مردم هر چهار قوم درین
            <lb/>مذهب اند عبادت مهادیو می نمایند و لباس رنگ گیروی می پوشند
            <lb/>اکثر بطور دنیاداران بشیوه تجارت و بیوپار و نوکری و بعضی به
            <lb/>گدائی از خورد نوش هر چهار قوم محترز نیستند طریق پیری و
            <lb/>مریدی بیان آنها این است که اطفال خورد سال از هر قوم بقیمت
            <lb/>خریده کاکلش تراشیده مثل فرزندان پرورش نمایند و چیله می نامند
            <lb/>و منجمله آنها هر کس را با وفا و با لیاقت میدانند در حین حیات
            <lb/>مختار کار و بار و بعد وفات وارث و <note place="end">وارث و: و ارشاد P</note>"  مهنت میکنند  و کمتر کسی
            <lb/>از اینطائفه بطوریکه فقرا لازم است بسر میبرد بیشتر همه دستور
            <lb/>دنیاداران در ایشان است بجز نام درویشی ندارند و همه متمول و
            <lb/>مالک لکوک چنانچه در بنارس بسیار بیوت سنگین که آنرا مٹھ نامند
            <lb/>ازانها است بلکه چند محله از ایشان آباد و اقسام اینها مثل
            <lb/>گروپوری <note place="end">گیروپوری P</note>"  و بهارتی و غیره بذات <note place="end">بذات: بذاه AB، بده P</note>"  نام معروف اند و نیز بر السنه P
            <lb/>عوام جاریست که هرگاه طفلی را خرید مینمایند در بهمرسانی امارد
            <lb/>حسین اهتمام می کنند و بمقضای دغادغ نفسانی و وساوس شیطانی
            <lb/>فعل لواطه بعمل می آرند چنانچه این امر از بس اشتهار محتاج
            <lb/>تشریح نیست
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.6.	سنجوگی</head>
          <p>
            <lb/>اتیت راه و رسم اتیتان مرقوم الصدر دارند لیکن
            <lb/>سنجوگیان عیال دار میباشند و فیما بین خودها مناکحه می نمایند و
            <lb/>وجه تسمیه آنها نیز دال بر حال آنها است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.7.	ناگه</head>
          <p>
            <lb/>یعنی برهنه جٹا یعنی موی بر سر و ریش و بروت میدارند و
            <lb/>خاکستر بر رو و تمام بدن مالیده و از سامان حرب مسلَّح هزارها و
            <lb/>صدها باتفاق و متابعت مهنتان یعنی جماعه داران خود که بجای
            <lb/>مرشد اند بسیاحت میروند و بگدائی بالجبر  <note place="end">بالجبر P؛ بالبحر B؛ بالخبر A</note>" از دیهات و قرات و
            <lb/>تجارت خفیه در ضمن سیاحت و بعضی بنوکری نیز اوقات بسر می کنند
            <lb/>و از ناگه های بیراگی که احوال آنها سابق مسطور شد
            <lb/>مخاصمت قلبی دارند چنانچه اکثر فیما بین هر دو فرقه میدان رزم
            <lb/>آراسته شده و خروج اینجماعه از اتیتان و سناسیانست چه هر گاه
            <lb/>کسی از اوباش و بد وضعان چیله های اتیت قابل امور تجارت و
            <lb/>مجل اعتماد نمی ماند اواره شده سلاح حرب بر خود راست کرده در
            <lb/>جماعت ناگه ها داخل می شود برای خوردن می یابد و چون
            <lb/>میخواهد یا در تجارت مایه زری بهم می رساند باز در زمرۀ اتیتان
            <lb/>داخل می شود بالفعل ان جماعه در ملک بندیل کھنڈ بسیار است و
            <lb/>راجه همت بهادر و راجندرگر مرشدش که سابق بود همین مذهب
            <lb/>داشت
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.8.	اودهوت</head>
          <p>
            <lb/>اودهوت درویشان صاحب تجرید و توکل اند برهنه
            <lb/>مادرزاد جٹا بر سر و ریش بروت دارند وجه گذران محض بتوکل
            <lb/>الله و گاهی بگدائی و پوشیدن پارچه در طریق آنها ممنوعست
            <lb/>ضرور تا در زمستان از گرمی آتش زندگانی می کنند مذهب این
            <lb/>طائفه و معاسرت اینها خالی از اشکال نیست
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.9.	اوردباهو</head>
          <p>
            <lb/>یعنی دست دارنده بالا یکدست خواه هر دو از سر بالا م
            <lb/>میدارند و ناخن نمیتراشند چنانچه ناخنهای آنها مثل ناخن سباع دراز
            <lb/>باشند و بسبب مداومت بالا داشتن دست خشک میشود و باز فرو نمی آید
            <lb/>خور و نوش از دست دیگری و معاش بگدائی و توکل و بعضی
            <lb/>بتزویر مینمایند و برهنه مادرزاد می باشند و اکثر چادر رنگین
            <lb/>گیروی و جٹا <note place="end">جٹا: حنا A</note>" بر سر دارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.10.	اکاس مکهی</head>
          <p>
            <lb/>یعنی رو باسمان دارند و از کثرت مداومت کردن
            <lb/>آنها باز بطرف پائین نمی آید قضای حاجات جسمیه جسم از دست
            <lb/>دیگران و معاش بگدائی و بعضی بتوکل و بی سوالی و بیشتر
            <lb/>بدوکان آرائی روزی می کنند جٹا و ریش بروت دارند و خاکستر بر
            <lb/>بدن می مالند و بعضی لباس رنگین می پوشند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.11.	کڑا لنگی</head>
          <p>
            <lb/>عبارت ازان است که در میان قضیب سوراخ نموده
            <lb/>حلقۀ مسی معه زنجیر انداخته آویزان میدارند مقصد ازین حرکت
            <lb/>هدم بنیان قوة  شهوانیست <note place="end">شهوت است P</note>"  وبعضی مزدران که محض برای فریب
            <lb/>خلق اختیار اینعمل میکنند عند الحاجت  کڑا از قضیب بر آورده
            <lb/>فراغت می نمایند و باز می پوشند دیگر همه اوضاع و عقاید آنها
            <lb/>مثل ناگهای اتیت است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.12.	روکھڑ</head>
          <p>
            <lb/>روکھڑ باطوار ظاهر چون ناگه و اتیتان و بحسب باطن
            <lb/>خوشتر از آنها اند اوقات رضا و توکل دارند و بعضی عود در
            <lb/>مجمر انداخته بخانه های اتیتان گدائی می نمایند کلاه پوشش آنها
            <lb/>بوضع جدید است یعنی مدور و کلان و جبه رنگین گیروی میپوشند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.13.	اوگھڑ</head>
          <p>
            <lb/>ریش و بروت تراشیده و خاکستر بر جسم مالیده بوضع
            <lb/>ناپاک می باشند و خورد نوش هم نهایت کثیف حتی که سگ را
            <lb/>همراه خود میخورانند و دایم الخمر بوده قوت بسر بگدائی و اکثری
            <lb/>بفریب دیگر می سازند و بعضی صاحب حال و ارباب کشف نیز
            <lb/>خواهند بود
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.14.	اگهوری</head>
          <p>
            <lb/>وضع مجذوب و مجنون دایم الخمر و گوشت جمیع
            <lb/>جانوران حتی که آدم مرده هم میخورند وکثافت طبع بمرتبه که بول
            <lb/>و براز مثل صندل بر بدن میمالند و میخورند ظاهراً طریقه آنها
            <lb/>موافق بید است کشف و کرامت و سیف زبانی یعنی هر چه گویند
            <lb/>همان شود بیشتر درینطائفه است مردم نظر کمالات آنها خدمتگذاری
            <lb/>میکنند و آنهارا هیچ طمع و خواهش نیست و بحال خود مستغنی اند
            <lb/>طریق این فرقه نهایت مشکلست لیکن کسانیکه درینزمانه بنظر می آیند
            <lb/>کمال نجس و طامع که برای یکیکفلوس بر دکاکین اهل حرفه
            <lb/>بطور دهرنه نشسته بول و براز بر جسم خود مالند و نیز بعض
            <lb/>اشرار بر دوکاندار می اندازند و بترس تنفُّر وتحیُّر چیزی که گرفته
            <lb/>بصرف قوت می آرند و آنچه باین ذریعه قبیح حاصل مینمایند بیشتر
            <lb/>در می نوشی خرچ میکنند و صورت بمرتبه مکروه و متنفّر که از
            <lb/>دیدن آنها نفرت است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.15.	الکه نامی</head>
          <p>
            <lb/>الکه نامی یعنی نام الکه بر زبان دارند جبّه گلیم
            <lb/>سیاه در بر و کلاه دراز بر سر ما یحتاج بگدائی حاصل میکنند لیکن
            <lb/>گدائی این فرقه نهایت خوبست فقط صدای الکه که <note place="end">که: - P</note>"  ورد زبان
            <lb/>آنهاست نمودند اگر در حین و وفقه مذکور که لفظ الکه از زبان می بر آید
            <lb/>دهنده حاضر آورد قبول کردند و الّا نمیگیرند و بیشتر روانه
            <lb/>می شوند چنانچه مردمان فی الفور بمجرد صدای الکه آنچه دادن
            <lb/>منظور باشد چند قدم بیشتر آمده میگذرانند غرض رویه این فرقه
            <lb/>بنظر رضا و تسلیم بد نیست
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.16.	جنگم</head>
          <p>
            <lb/>لباس رنگ گیرو و تصویر مهدیو از مس یا نقره ساخته
            <lb/>همراه مالای رودراچه در گلو آویزان میدارند و خاکستر بر رو و ب
            <lb/>دن میمالند و رودراچه های وافر بر دست و تمامی بدن می پوشند
            <lb/>قوت بسر به گدائی و تجارت خفیه در پرده سیاحت مینمایند و بعضی
            <lb/>متمول چنانچه در بنارس جنگم <note place="end">جنگم: - A</note>"  باڑی که محله ایست مشهور بیشتر
            <lb/>از این فرقه در آنجا سکونت میدارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.17.	نکهی</head>
          <p>
            <lb/>یعنی درانده ناخن جمع اوضاع آنها مثل اتیتان و سناسیان
            <lb/>است فضیلت اینکه ناخن نمی تراشند چنانچه ناخنهای کلان و دراز
            <lb/>چون ناخن جانوران میباشد چون نکه در هندوی ناخن را گویند وجه
            <lb/>تسمیه نکهی همین است پیشه درویزه گری می نمایند و بیشتر دکّان
            <lb/>زور و دغا می آرایند و تطویل اظفار بزُغم خود من العبادات
            <lb/>والریاضات تصور میفرمایند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.18.	جوکری</head>
          <p>
            <lb/>جامه رنگ گیرو در بر و تصویر مهادیو بر تاج طرز
            <lb/>جدید بر سر دارند و در راه ابله فریبی ظرف خود پر از آب در
            <lb/>موهای سر که آنرا جٹا گویند پنهان داشته بحضور دنیاداران بنابر
            <lb/>اظهار خرق عادت و کرامت سر جنبانیده حرکت میدهند و از همان
            <lb/>ظرف مخفی آب میریزد و مردم نا واقف خصوص زنان که سرعت
            <lb/>اعتقاد طبع آنها است گمان می کنند که این شخص صاحب کشف از
            <lb/>موهای خشک آب بر آورده چیزی خیرات میدهند و بعضی ازان
            <lb/>نرگاوی را تعلیم و ترتیب می کنند که حسب الاشارة معلم بعمل می آرد
            <lb/>و نرگاو را از خرمُهرهای بسیار مرتب <note place="end">مرتب: مزیّن A</note>" و مجلی ساخته همراه
            <lb/>گرفته بوسیله آن سد رمق حاصل مینمایند و بیشبری بلباس مسطور
            <lb/>جرس خورد برنجی در دست گرفته بهر کوچه و بازار می نوازند
            <lb/>قصه شادی مهادیو و پاربتی زنش رو بروی هر دوکان و خانه
            <lb/>میخوانند و نیز سارنگی نواخته قصص ماضیه جنگ نامه می سرایند
            <lb/>و این همه اهل مذهب مرقوم عیال دار و مکّار و بنای <note place="end">بنای: دنیای P</note>" فرقه
            <lb/>مذکور بر استحصال اسباب دنیا است و در میان آنها تمییز قومیت
            <lb/>نیز نیست زیرا که بسا اوقات عند التحقیقات دران صورت مسلمان
            <lb/>هم یافته میشود
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>2.19.	پرم هنس</head>
          <p>
            <lb/>هر چند مذکوران صافی نهادان <note place="end">دلان P</note>"  تجرد گزین بنابر
            <lb/>ترتیب فرق در ذیل شیویان مندرج گشته اما محققان و منتخبان این
            <lb/>مذهب از قیود شیوئی و ویشنوی <note place="end">شیوی و بشنوی P</note>"  بل تمامی تعینات  عالم و دنیا و
            <lb/>عاقبت مبرَّا و برگردن اند بزرگی و تعریف اینطائفه محتاج تشریح و
            <lb/>بیان نیست زیرا که اکملان سلف را نیز من البطون والعندیات همین
            <lb/>مذهب مختار بوده است و خلاصه بید و لب لباب جمیع کتب الهی
            <lb/>همان است که آن حاصل گردد و مردمان این فرقه که بنظر می آیند
            <lb/>برهنه مادرزاد و خاموش مطلق که گوی بی زبان اند و گاهی بنابر
            <lb/>رفع حوایج و ضروریات هم سخن نمی نمایند و اکل و شرب از
            <lb/>دست خود نمی سازند هر کسی از فقیر یا دنیادار دست گرفته بخانه
            <lb/>خود برد و مثل صبایا و اطفال خورد سال از دست خود خورانید
            <lb/>خوردند و الّا تا سه روز گرسنه و تشنه میباشند و چون حکم رزاقی
            <lb/>کریم مطلق برای هر ذی حیات جاریست در بنارس صدها مردم این
            <lb/>فرقه خواهد بود که باین بی زبانی زندگی میکنند و پارچه نمی پوشند
            <lb/>و در زمستان سردی تمام فصل بر جسم آنها میگذرد و خلاصه
            <lb/>مفهوم آنها این است که آنچه از  رنج و راحت بر جسم دارد شود از
            <lb/>تاثیر افعال قالب ماضی است و اصلا تغیری دران راه نمی یابد پس
            <lb/>فکر آن کردن و برای جسم و امورش تردد نمودن فضول و تحصیل
            <lb/>حاصل ایست موافق قسمت بهر طور خواهد بود <note place="end">ماند P</note>"
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>3.	اصل سیوم</head>
        <p>
          <lb/>و آن بر چهار طریق است
        </p>
        <div>
          <head>3.1.	بهگت</head>
          <p>
            <lb/>که سنت نیز گویند پوجا و پرستش دیوی مینمایند و بعضی
            <lb/>گوشت میخورند و از باده نوشی مبرّا دنیاداران بیوپاری و غیره
            <lb/>اکثر اینمذهب دارند و فقرا نیز و ساکنان ملک پنجاب را با دیوی
            <lb/>اعتقاد بسیار است چنانچه هر ماه بروز اشٹمی که تاریخ بیست و
            <lb/>سیوم ماه است از آرد گندم ظرفی ساخته و قتیله مثل شمع روشن
            <lb/>کرده در آن ظرف بر پا می نمایند و آنرا جوت یعنی نور الهی قرار
            <lb/>داده پرستش می کنند و در ماه جیت <note place="end">چیت P</note>" و کوار که نه روز بنوراتر
            <lb/>دیوی مشهور است روزه داشته ریاضت شاقه می کنند و در ملک
            <lb/>بنگاله نیز رواج دیوی پوجا بسیار است اگر چه در جمیع بلاد و
            <lb/>قریات ممالک هند معبد دیوی معین است اما در کوهستان پنجاب
            <lb/>جاهست معروف به کانگره که آن را کوه جوالا نیز نامند و بران
            <lb/>کوه حوضی است که از آن جا خود بخود شعلۀ آتش در الهتاب است
            <lb/>و معتقدین آن شعله را جوالا میگویند و در هر ششماه یعنی جیت و
            <lb/>کوار بروز اشٹمی خلقت کثیره هر چهار قوم از مسافت صدها کروه
            <lb/>برای زیارت آنجا میروند و چیزهائیکه از قسم ماکولات و غیره
            <lb/>بطریق نیاز می برند در آن حوض می اندازند و همه را بآتش ملتهبه
            <lb/>می سوزند بلک در ایام میله ششماهی در بیرون آن آتش ترقی بسیار
            <lb/>میشود و اهل هند را باین جوالا اعتقاد بحدیست که برغم خود نیّات
            <lb/>کرده امیدوار حصول مطالب میباشند و بهمین حسن اعتقاد و ارادت
            <lb/>صافی بمقاصد مخطوره فایز گشته برای ادای نیت اکثری برهنه تا
            <lb/>آنجا میروند مشهور است که اکبر بادشاه نیتی کرده بود بعد حصول
            <lb/>مطلب برای ادای خود رفته چتر طلائی نیاز نمودن که بر سر آن
            <lb/>حوض تعبیه است و یکی از عجایب آنمکان که بعقیده معتقدین
            <lb/>منجمله خوارق عاداتست اینکه در هر ششماهی هنگامیکه شعله نار
            <lb/>ترقی میکند احیاناٌ اگر دست کسی از زایرین بآن شعله ملصق شود
            <lb/>محترق نمی گردد و مردمان پنجاب کلهم و بیشتری ازین ملک و هر
            <lb/>دیار باین مذهب میلان دارند خصوص در بنارس معبد دیوی بسیار
            <lb/>و متعدد مقرر است و یک گروه از میرزاپور <note place="end">میرزا P</note>" مکانیست مسمی
            <lb/>بکوه بند باشنی و درآنجا معبدیست که به تتبع میله جوالا بعد ششماه
            <lb/>خلق کثیر برای زیارت میرود و برای نیاز دیوی کشتن جانور مثل
            <lb/>نر و میش و گاومیش نیز معمول است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>3.2.	وامی</head>
          <p>
            <lb/>فقیر و دنیادار و مردم هر چهار قوم سوای کسیکه ویشنو
            <lb/>باشد درینطریق داخل میتواند شد و بسیاری بنابر حصول عیش و
            <lb/>التذاذ جسمانی که در وام مارگ بخوبی تمام میسر است اینمذهب
            <lb/>اختیار میکنند و قلیلی بجهت امور عاقبت چون ظاهراً اینمذهب بنظر
            <lb/>خاص و عام معیوبست سالکان اینطریق در اخفا و استتار جهد بلیغ
            <lb/>و اهتمام بسیار می نماینند و نیز در کتب اینها برای اخفای راز
            <lb/>مذهب مبالغه بحدیست که ظاهر خودرا مثل ویشنویان که موافق دین
            <lb/>مذکور اند آراسته و در باطن آتمک که اصطلاح وامیست در دیار
            <lb/>هند دو حصّه مذهب وامست و در دو حصّه تمامی مذاهب خواهد
            <lb/>بود لیکن بنابر احتیاط و اخفاء بظاهر افراط معلوم نمیشود و طریق
            <lb/>وامیان برین منوال است که در ایام و لیالی متبرک و تِهوَار مثل
            <lb/>ایکادسی و پور نماسی <note place="end">ایکادشی و پور نماشی P</note>" و امایس و  دیوالی و دسهره و هولی و
            <lb/>غیره آن اهل مذهب مع مستورات خانهای خود بحضور مرشد یعنی
            <lb/>مجتهد وقت که اچارجش خوانند حاضر شده در مکانیکه برای جلسه
            <lb/>باهتمام مرشد معین است باده گلگون و اطعمه گوناگون مهیا می نمایند
            <lb/>و هر یک چوکی چوبی تیغهای مصقول عریان نهاده و آن را
            <lb/>شکت یعنی دیوی تصور کرده و رو بروی همه اسباب و اکل و
            <lb/>شرب و لوازمه پوجا نهاده از کافور و می خالص روشنی ساخته
            <lb/>آرتی و پوجا مینمایند و مرشد مذکور کتب مذهبیه بدست گرفته
            <lb/>حکایات پاستانیان و بزرگی و اوصاف مذهب بشرح و بسط بیان
            <lb/>کرده افسانۀ وصف و صواب عدم مغایرت مثل بذات سری کشن
            <lb/>نموده اسباب موجوده را بحاضران مجلس <note place="end">محفل P</note>" میبخشد و اجازت
            <lb/>میدهد که همه مرد و زن بباده نوشی و گزک چشی مشغول شده هر
            <lb/>یک حریف خود را از دست خود پیمانه میچشاند و لقمه میخوراند
            <lb/>دوئی و غیریت را دران مجلس راه نیست و حجاب و حیا را بار نه
            <lb/>حضار محفل از اناث و ذکور و پیر و جوان مرغوب وغیر مرغوب
            <lb/>را لقمه میدهند و طرف ثانی هم همین قسم بعمل می آرد پری رویان
            <lb/>بی حجابانه بهر یک حاضران اختلاط می کنند و شوهران آنها
            <lb/>ازینحرکات و افعال مسرور می شوند و اگر مردی راغب و مایل
            <lb/>صحبت زنی گشت مرشد کامل بلا اکراه بکمال بشاشت اجازت
            <lb/>میدهد که رضا جوئی آتمک کن و شوهر یا پدر و برادرش اصلا
            <lb/>چین بر جبین نمی آرند بلک نهایت راضی و خوشنود میشوند که زن
            <lb/>بطوع و رغبت بکار آتمک رسید علی هذا القیاس زنان هر یک فیما
            <lb/>بین خودها در عیش و عشرت قصور نمیکنند و طرفه ترانیکه مرشد
            <lb/>وامیان در ابتداء جلسه خود ساقی میشود بعده همه مرد و زن مع
            <lb/>مرشد پیمانه با یکدیگر می نوشانند هر گاه مست و مخمور گشتند در
            <lb/>همان حالت سکر برای پوجا و عبادت دیوته خود یکی از زنان
            <lb/>نوجوانرا که در حسن و خوبی و شباب بهتر از دیگران می باشد
            <lb/>اشاره می کنند زن مذکوره بمجرد ایماء که از کنایه های مقرره
            <lb/>معلومه او مطلع است فی الفور نزدش رسیده پارچه ستر دور کرده
            <lb/>عریان بحت گشته دراز می شود و مرشد موصوف نیز معرّا شده بر
            <lb/>مکان مخصوص زن از آیات کتب مذهبیه خود افسون خوانده  آواهن
            <lb/>یعنی تصور طلب دیوتا مینماید و از گل و صندل و رولی وغیره
            <lb/>خوشبوئیات و پوجا کرده آرتی از روشنی کافور نموده قضیب
            <lb/>خودرا نفوذ کرده بر روی فرخ زن می نهد و تکلف کمال اینکه با
            <lb/>وجود آنقدر مستی و بیهوشی و غلبان شهوت و حصول زن حسین و
            <lb/>عدم مزاحمت اغیار تصرف نمیکند و بی استتماع حظوظ نفسانی در
            <lb/>همان حالت مقابله پرانایام یعنی حبس تفس کرده موافق احکام کتاب
            <lb/>خود منتر مقرره تا معیاد معینه ورد مینماید و بعد خواندن منتر و
            <lb/>انقضای وقت آلت خودرا از سر فرجش جدا کرده و باز مثل پرستش
            <lb/>دیگر دیوتا فرجش را از صندل و گل و روشنی آرتی نموده بسِرجَن
            <lb/>یعنی تصور ترخیص دیوتا ازان مکان ساخته بیکی از جوانان جلیس
            <lb/>میفرماید که رو بروی جمیع حضار مجلس از آن زن برهنه مجامعت
            <lb/>میکند از خوارق عادات اینمذهب خاص و عام بر سبیل قصص
            <lb/>و حکایات میگویند که در ازمنه ماضیه اکثر اتفاق شده که حاکم وقت و
            <lb/>کوتوال یا محتسب که منع منهیات عهدۀ شان بود از حالاک آگهی
            <lb/>یافته و جاسوسی نموده بر وقت انعقاد جلسه و عین حالت مستی عزم
            <lb/>این که بدست آویز دفع افعال و حرکات ممنوعه مجلسیان را دار و
            <lb/>گیر نمایند بر سر وقت آنها رسیده اند  و چون مرشد کامل بوده است
            <lb/>از راه معجزه و کشف حاکم را بگشاده پیشانی طلبیده و از راه  اخفا
            <lb/>از افعال خود انکار نموده که درینجا امور ممنوعه و منهیات را
            <lb/>دخلی نیست صرف پرستش بتخانه است و بفیضان کشف و تصرف
            <lb/>مرشد کامل فی الفور در سبوی می شیر و درظروف کباب گلها
            <lb/>و در پیاله ها صندل و رولی که اسباب پوجا است پیدا شده و موکلان
            <lb/>سیاست نادم باز آمده واینچنین واردات عجیبه اکثر بطرف ممالک
            <lb/>دکهن و بنارس که افراط این مذهب است واقع شده و نیز از شیوه
            <lb/>وامیان این است که اگر کسی غیر کفو و غیر مذهب باظهار ارادت
            <lb/>و عزیمت همرنگی در جلسۀ شان وارد گردد شریک نواله و پیاله
            <lb/>می سازند و بمذهب خود آرند و معهذا اگر باز از طریق آنها انکار
            <lb/>کند گوشت او را حصّه کرده میخورند و همانجا دفن مینمایند
            <lb/>منکرین را بعد  افشای راز زنده نمیگذارند و دیگرانیکه اگر کسی را
            <lb/>از زمرۀ وامیان در حالت سکر استفراغ شد آنرا هم با خود تقسیم
            <lb/>کرده می خورند اصلا کراهیت و نفرت را بخاطرشان راه نیست و
            <lb/>ظهور این همه افعال مرقوم الصدر مبنی بر استحکام مذهب است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>3.3.	کانچلیه</head>
          <p>
            <lb/>کانچل در زبان دکهنی انگیا را گویند که زنان برای ستر
            <lb/>پستان پوشند و طریق این مذهب آن است که بروزهای معهوده جلسه
            <lb/>وقت تیاری پوجا بحضور مرشد همه زنان حاضر می شوند مرشد
            <lb/>انگیه های آنها در یک سبوچه انداخته سبوچه را در مکان تاریک
            <lb/>می نهند هرگاه از پوجا فراغت مینمایند و نوبت بسرخوشی و سر
            <lb/>شاری میرسد اول بکسانی که مجرد اند اجازت میدهد که یک یک
            <lb/>انگیه از آن سبوچه بر آورده پیش خود دارند بعده بمردم متاهل و
            <lb/>عیال دار میفرماید چون جمیع مردم حضار سبوچه را از انگیه ها
            <lb/>خالی کرده پیش مرشد حاضر آوردند حسب الامر مرشد در طبق
            <lb/>رویه خود انگیه هر زن بدست هر مردی که افتاد و مرد مذکور
            <lb/>دست آن زن گرفته بخلوت برده مدعای خود حاصل می کند حتی که
            <lb/>درینصورت مذکور مادر از پسر و همشیره از برادر و دختر از پدر
            <lb/>انکار نمیتواند نمود و کمال این مذهب همین است که اصلا کراهیت
            <lb/>بخاطر راه نیابد و الا در مذهب خام خام می دانند و وجه تسمیه
            <lb/>مردمان این مذهب بکانچلیه از همین معنی است و دیگر همه طریقه
            <lb/>و اعتقادات و معاشرت اینها بطور وامیان مرقوم الصدر است فقط
            <lb/>بدعت انگیه زیاده دارند این مذهب نهایت مشکلست که حیا را مطلق
            <lb/>در طبایع آنها راه نیست
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>3.4.	کراری</head>
          <p>
            <lb/>از قوم زناردار مهاراشٹ  ساکن دکهن پوجا دیوی می نمایند
            <lb/>و آدم را قربانی می کنند یعنی کشته نیاز دیوی می سازند و
            <lb/>اگر داماد یا همشیره زاده بدست آید قربانی خوب دانسته عمداً بعمل
            <lb/>می آرند و اگر ازین هر دو  میسر نشود هر زنارداری که بیایند
            <lb/>بهانه طلبیده زهر در طعامش کرده یا بحیل دیگر می کشند و آنرا
            <lb/>نیاز دیوی می سازند مرنمان اینمذهب بالفعل مخفی بل مفقود اند<note place="end">مفقود: مقصود داند N</note>"  و
            <lb/>مجتهدان هر سه مذهب بنابر استحکام مذاهب خودها بیدرا ماخذ
            <lb/>دانسته اسناد آن می آرند شاید در زمان سلف رکهیشری برینطریق
            <lb/>رفته باشد فی زماننا متروک و مکروه برهنمان است
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>نانک شاهی</head>
        <p>
          <lb/>نانک شاه فقیری صاحب کمال در ملک پنجاب بود که در
          <lb/>هندوستان از کٹک تا اٹک  لکوک مردم در سلسله اش معزز و مباهی
          <lb/>اند چون محامد و اوصاف ان بزرگ نهاد از بس اعلان شهرۀ آفاق است
          <lb/>اگر سطری چند در مدایحش قلمی شود محض فضول و تحصیل حاصل
          <lb/>خواهد بود و معهذا حسن حال آن پسندیده خصال از مقامات مرقومه
          <lb/>ظاهر و هویداست نانکشاه قوم کهتری در عهد بابر بادشاه  بوجود آمده
          <lb/>و از بدو اشباب روی زمین را سیاحت سر بلند ساخته و ریاضت شاقه
          <lb/>نموده بدرجه اعلی که عبارت از خدا شناسی است فایز گشته چنانچه
          <lb/>احوال او از هنگام تولد تا زمان وفات از روی جنم ساکهی و غیره نسخ
          <lb/>هندی که بطور تاریخ است واضح می شود در سِنّ شیخوخت جهان
          <lb/>فانی را گذاشته بگلگشت جنت خرامیده تا ده پشت که خاتم آن گورو
          <lb/>گوبند سنگه مورج و موجد فرقه سکهان است بود در خاندان آن عالی
          <lb/>مقام ولایت و خطاب گورو و کرشمه و کرامت جاری مانده چنانچه
          <lb/>مفصل از ذیل ظاهر است در ممالک هنداستان و کابل و قندهار و غیره
          <lb/>نیز از هندو و مسلمان لکوک مردم هر جنس بر مذهب او ایمان دارند و
          <lb/>کلام معجز نظامش که مملو از کمالات نصایح و معرفت الهی است
          <lb/>بجای دیوتا دانسته پرستش آن میکنند و آن مجلد را که وخامتی دارد
          <lb/>گرنتھ می نامند و هر یک مرید صاحبمقدور که اعتقاد بسیار دارد جلدی
          <lb/>بخانۀ خود داشته هر روز پس از غسل و پیش از خوردن طعام می خوانند
          <lb/>کمتر کسی از مردمان ملک پنجاب از مذهب نانک شاه بیرون
          <lb/>خواهد بود بلک در جمیع بلاد و امصار ازین مردمان بافراط اند و این
          <lb/>مذهب هم بعد اوقات نانک شاه بر هفت قسم منقسم شده
        </p>
        <div>
          <head>4.1.	اوداسی</head>
          <p>
            <lb/>فقیر متوکل گوشه گزین اکثر پوشاک خرقه دارند و سبلی
            <lb/>و ٹوپی تمغای آنها است در سنگت ها که مکان وقف است سکونت
            <lb/>دارند و موی سر و ریش و بروت نمی تراشند و این فرقه متجاوز
            <lb/>الالوف بسر برد اوقات بتوکل الله و کم سوالی و یاد الهی می کنند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>4.2.	گنج بخشی</head>
          <p>
            <lb/>گنج بخش شخصی برهمن از مریدان خانه نانکشاه بود
            <lb/>میگویند که روزی خدمتی نمایان بحضور گورو نموده مورد
            <lb/>تفضلات گشته خطاب گنج بخش یافت و مذهبی علاحده بنام خود
            <lb/>رایج کرد اما جمیع راه و رسم و عقاید بطور نانکشاهیان است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>4.3.	رام رائی</head>
          <p>
            <lb/>موجد و مروجش رام رای است که از تسمیه مفهوم می شود
            <lb/>در کلیات و جزویات از ناناک شاهیان هیچ فرقی ندارند
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>4.4.	سُتهره شاهی</head>
          <p>
            <lb/>ستهره قوم کهتری نانکشاهی چیله تیغ بهادر پدر <note place="end">بابا A</note>"
            <lb/>گوبند سنگه بود اوباش وضع آزاد مشرب ظاهر خراب کلامش
            <lb/>رندانه و مایل بهزل و مزاح است و چون از بس ظریف و هزّال بود
            <lb/>بخدمت گورو گستاخ و از گورو هم استهزا و ظرافت می نمود در
            <lb/>ملک پنجاب بل در تمام هندوستان شهرتی تمام دارد فقیران سلسله او
            <lb/>بستره شاهی معروف اند بسیار بنظر می آیند بوضع آزادان قشقه
            <lb/>سیاه بر پیشانی و دو چوب خورد سیاه آبنوسی که آنرا ڈنڈه گویند در
            <lb/>دست دارند و هر دو چوب را با هم زده صدای بر می آرند و همراه
            <lb/>صدای ڈنڈه چیزی از اقوال ستهره با تصنیفات خود که در زبان
            <lb/>پنجابی میخوانند پیش هر دوکاندار بهمین نمط استاده فی دوکان  یک
            <lb/>فلوس میگیرهد و اگر از یک فلوس کم بدهد نمیگیرند و بر دوکانش
            <lb/>بطور دهرنه نشسته در همین صدای خود آدای فحش و دشنام
            <lb/>مینمایند و دوکانداررا بجز دادن فلوس گریزیی نیست و الا از
            <lb/>هزل <note place="end">تهزیل A</note>"  محفوظ نمی تواند بود گویند که سابق درین فرقث هم فقیران
            <lb/>خوب بودند لیکن حالا آنکه بنظر می آیند همه فاسق و جاهل و
            <lb/>بیمعنی شراب خواری و قماز بازی شعار خود ساخته و چون سیاح
            <lb/>و مسافر در هر شهر معاینه می شوند در هندوستان هزارها خواهند
            <lb/>بود که بهمین وضع می باشند و بیشتر اطفال نجبا و اهل دول که
            <lb/>اوباش و آواره شدند بفلاکت رسیدند ستهره شاهی می شوند و نیز
            <lb/>مشهور است که از مقلدان جهانگیر شاه نامی درویش اند که پیش
            <lb/>ازین بچند سال شده است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>4.5.	گوبند سنگهی</head>
          <p>
            <lb/>و آن بر دو قسم است یکی فقیر تارک دنیا دویم
            <lb/>دنیادار که بسکهان مشهور اند اگر چه احوال ایشان بر جمیع صغار
            <lb/>و کبار اظهر است اما مختصر برای ترتیب کتاب می نگارد و گورو
            <lb/>گوبند سنگه سجاده نشین دهم نانک شاه است و از وقت نانک شاه تا
            <lb/>گوبند سنکه ده پشت برابر گذشته و آن را ده بادشاهی و ده محل نیز
            <lb/>گویند منقول است که چون نانکشاه در عهد بابر بادشاه بوجود آمده
            <lb/>از زبان فیض ترجمان بر آمده که ده پشت بابر و ده پشت بابا <note place="end">+ وآن کلام اینست دس بابی دی دس بابر دی P</note>" در
            <lb/>هندوستان سلطنت خواهد کرد چنانچه از آن وقت تا گوبند سنگه که
            <lb/>دهم و آخر آن سلسله بود سجاده نشینان مثل سلاطین فرمان روا
            <lb/>بودند از کتب تواریخ واضح می شود اما حسب الامر نانک شاه با
            <lb/>وصف اجماع خلق کثیر و مریدان بسیار که نوبت به لکوک رسیده
            <lb/>بود و سامان شایسته و جمعیت بایسته مثل امرا گردیده کسی از
            <lb/>سجاده نشینان را دعوی ریاست نبوده بلکه از فرط انکسار و فروتنی
            <lb/>بر گردن کشان و نام آوران نامی بر آورده بودند و بادشاهان هند هم
            <lb/>نظر بر فضل و کمال ایشان در تعظیم و احترام دقیقه از دقایق مهمل
            <lb/>و نامرعی نمی گذاشتند اکبر بادشاه در زمان گورو ارجن سجاده
            <lb/>نشین پنجم بود روزی بدیدنش رفته هر چند خواست که چیزی از نقد
            <lb/>یا جاگیر بدهد قبول نکردند زیرا که هر روز آنچه از نذر و ارسال
            <lb/>مریدان سرکارش میرسید متجاوز الالوف بود چنانچه بهمین نمط تا
            <lb/>هشت پشت که زمانه آن کم از یکصد و پنجاه سال نبود بخوبی بسر
            <lb/>شد و در تمام هندوستان لکها مردم مرید ایشان شدند و در ملک
            <lb/>پنجاب حکومت و ریاست ایشان را استقلال تام حاصل آمد چو نوبت
            <lb/>بگورو تیغ بهادر که سجاده نشین نهم و پدر گوبند سنگه بود رسید و
            <lb/>عالم گیر بر تخت سلطنت نشست بمقتضای بغض و عناد که با هنود
            <lb/>داشت در پی تخریب و ایذا رسانی تیغ بهادر مستعد گشت و اورا
            <lb/>بحیله ملاقات بحضور طلبیده بی گناه بقتل رسانید بظهور این معنی
            <lb/>گورو گوبند سنگه که جوان و مرد شجاع بود عوض خون پدر
            <lb/>فرض و واجب دانسته از همانوقت در پی تدبیر کار شد و چندی تا
            <lb/>تسلط عالمگیر مخفی مانده ایام چند باطراف ممالک ولایت بسر
            <lb/>کرده مریدان را که برای کار او بل بر نام گورو دادن جان شیرین
            <lb/>تلخ نمیدانستند حکم داد که مسلمانان را که گورورا ناحق کشته و با
            <lb/>مذهب ما نزاع قلبی دارند باید کشت و همه را به بستن سلاح و سوار
            <lb/>اسپ و داشتن موی بر سر و روی و پوشیدن لباس سیاه و جنگ
            <lb/>اسلام ترغیب نمود و عند المرگ <note place="end">کذا</note>"  هم همین وصیت کرد که
            <lb/>مسلمانان را بکشند تا عهد عالمگیر که غلبه عمال بادشاهی بود این
            <lb/>طائفه را با وجود ترددات موفره دست رسی در ملک پنجاب نشد اما
            <lb/>در وقت بهادر شاه و بعدش که قلت <note place="end">بعدش که قلت: پورش که قلب P</note>"  سکهان بکثرت تمام مبدل شده
            <lb/>و جمعیت کارکنان سلطنت به پریشانی گرانیده فی الجمله چیره
            <lb/>دستیها کردند و خبر شورش و طغیان ایشان تا بادشاه میرسید و
            <lb/>افواج شاهی برای مدافعه آن جماعه معین شد تا آنکه رفته رفته کار ب
            <lb/>این درجه رسید که سبب ضعف سلطنت تمامی ممالک پنجاب و
            <lb/>توابع آنرا متصرف شده تا نواح شاه جهان آباد دائر <note place="end">وارد P</note>" شدند و حالا
            <lb/>تمام ملک پنجاب حتی که زمینداران و مزارعان که در آنجا جٹ
            <lb/>نامند سکه شده مالک ملک اند دران هم دو فرقه اند یکی خلاصه که
            <lb/>بطور نانکشاهی و بر احکام او عمل دارند دویم خالصه اگر چه اینها
            <lb/>نیز در اصول مختلف فرقه اولی نیستند اما طریق آنها اینست که
            <lb/>موی سر و ریش و بروت را تراشیدن گناه عظیم میدانند و لباس
            <lb/>رنگ نیلی می پوشند و آهن را بسیار پاک دانسته همیشه همراه خود
            <lb/>داشته وقت طعام اول آهن را در ماکولات لمس کرده می خورند و
            <lb/>بسواری اسپ و بندوق اندازی مهارت تمام دارند بالفعل مردم هر
            <lb/>چهار قوم دران مذهب اند و باهم مغایرت ندارند یعنی درخور و
            <lb/>نوش اختلاف قومیت جایز نیست و همه ها بر یک طور و یک
            <lb/>وضع اند حفاظت گؤ و برهمن و کشتن مسلمان و توهین مذهب
            <lb/>اسلام را عین عبادت میدانند و کلام گورو را که از وقت نانکشاه تا
            <lb/>گوبند سنگه بزبان هندی تصنیف شده مجلده کرده اند و گرنته می نامند
            <lb/>بمنزله بید و کلام الهی دانسته صبح و شام بطور وظایف می خوانند
            <lb/>و بت پرستی را مکروه می دانند و اکثر در اوضاع ظاهر
            <lb/>خلاف شاستر می نمایند و چون حالا بسبب تسلط رایستی بهم
            <lb/>رسانیده مایل بعیش و آرام اند شراب خواری و فسق و فجور افعال
            <lb/>ایشان است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>4.6.	نرمله</head>
          <p>
            <lb/>معنی پاک و صاف است اصول مذهب این فرقه بیشتر
            <lb/>بسکهان گوبند سنگهی می ماند لیکن اینها محض فقیر اند و بجز یک
            <lb/>لنگوٹی و چادر هیچ ندارند و اکثری از سکهان صاحب علم که ذوق
            <lb/>گوشه نشینی دارند سالک این طریق می شوند بحسب ظاهر مثل
            <lb/>روداسیان و چون مایل بتحصیل علوم شاستر خصوص ویدانت
            <lb/>بسیار اند احکام بید را با خلاصه عندیات نانکشاه مطابقت می دهند
            <lb/>و ترک ممنوعات و منهیات کرده عمر عزیز را بکمال و آراستگی
            <lb/>و توکل بسر مینمایند و درین فرقه بسیاری صاحب علم در در یافت
            <lb/>ماهیت ویدانت بر پنڈتان تفوق جسته اند در بنارس صدها آدم اینفرقه
            <lb/>هستند که طعام بخانهای دنیاداران خورده خوش می زیند و در ملک
            <lb/>پنجاب نسبت ممالک دیگر کثرت است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>4.7.	ناگه</head>
          <p>
            <lb/>یعنی برهنه و بعضی برای ستر عورت لنگوٹی می کنند جٹا
            <lb/>و ریش و بروت هم میدارند و خاکستر بر بدن مایده مثل ناگه سناسی
            <lb/>مگر بی سلاح و گدائی بتوکل دارند غرض در مذاهب روداسی و
            <lb/>نرمله و ناگه بحسب باطن و وضع ظاهر فرق کمتر است
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>5.	اصل پنجم جین مارگ و آن بر دو قسم است</head>
        <div>
          <head>5.1.	سراوک</head>
          <p>
            <lb/>واین مذهب مختص بدنیاداران و مخصوص قوم بیس
            <lb/>است که بسه قسم منقسم شده به اوسوال و سریمال و مهیسر موسوم اند
            <lb/>و چون بالفعل بیشتر جواهر فروشی کار آنها است بجوهری نیز
            <lb/>معروف اند سلوک این طائفه خلاف بید و شاستر و بر طریق جتیان
            <lb/>است که مرشد آنها اند و ذکر آن طائفه بعد ازین مرقوم خواهد شد از
            <lb/>خوردن گوشت احتراز کل دارند بلکه مجتهدان آنها نباتات سبزرا
            <lb/>جاندار دانسته نمی خورند و پرورش جان دار و حفاظتش اصل
            <lb/>مذهب میدانند دیگر در تمامی عقاید جز و کل مختلف جمیع مذاهب
            <lb/>هنود اند و از زنارداران عداوت قلبی دارند و از همه دیوتاهای
            <lb/>مذهب هنود انحراف دارند اصل وطن این قوم جی نگر و نواح
            <lb/>آنست در بنارس نیز صدها مردم این قوم قیام دارند خوردن شب
            <lb/>نظر بر حفاظت جانوران درین قوم نهایت ممنوع است
          </p>
        </div>
        <div>
          <head>5.2.	جتی</head>
          <p>
            <lb/>و اینها فقیران اند و پیر و مرشد سراوکیان در بید و شاستر
            <lb/>مذمت و هجو این طائفه بسیار است و به ناستک معروف اند و عقیدۀ
            <lb/>آنها این است که عالم بی صانع مصنوع شده چنانچه وجه تسمیه
            <lb/>ناستک یعنی منکر واجب الوجود همین است حفاظت جاندار بسیار
            <lb/>میکنند بنابر آن دهن را همیشه از گدی پارچه و رومال بند می دارند
            <lb/>بزعم اینکه اکثر جانوران پرند آنقدر خورداند که باصره از اکتساب
            <lb/>آنها عاری است از هوای دهان می میرند و بوقت راه روی چوبی
            <lb/>بدست و جاروبی شبیه بمورچهل از ریسمان ساخته در بغل دارند
            <lb/>نظر بر این که راه را از جاروب مصفی و چاک کرده قدم نهند تا
            <lb/>جانوران صغیر الاجسام ماشی الارض مثل مورچه و غیره از
            <lb/>تصادم محفوظ مانده پایمال نشوند و چون اسراف آب موجب هلاکت
            <lb/>جانوران میدانند غرغره و مسواک نمی کنند و کسی را که از افراط
            <lb/>و سخ فلوس بردند آتش  منجمد گردد سیوره کامل میدانند و غسل
            <lb/>و غیره طهارت در مذهب آنها مکروه است و از اکل نباتات بالکلیه
            <lb/>محترز اند و برازرا خشک نمایند تا در آن جانوران از قبیل دید آن
            <lb/>پیدا نگردد و در میان آنها رسم است که موی سر و غیره از دست
            <lb/>حجام نمی تراشند بعد یک سال بروز معین بدستهای خود میکنند و
            <lb/>از مجتهدان آنها کتب مذهبیه که تصنیف شده اند پیش خودها داشته
            <lb/>بایام ممتبرگه مقرره بطریق وعظ میخوانند و سراوکیان سماعت
            <lb/>مینمایند در دیگر مذاهب هنود شنیدن این کتاب هم نهایت اکره و
            <lb/>ممنوع است بلکه در شاستر از احباب اینطائفه آنقدر مبالغه است که
            <lb/>اگر فیلی مست مقابل آید و مکان حفاظت نباشد بجز مکان سیوره یا
            <lb/>معبدش با وجود خوف هلاکت بمکانش توجه نیاید نمود و این فرقه
            <lb/>نیز دو طریق است یکی سیوره که احوالش مسطور شده دوم جتی که
            <lb/>به نسبت سیوره باوضاع ظاهر به سفید پوشی می باشد اما در اصول
            <lb/>مذهبیه و معتقدات اختلافی نیست و قوت بسری هر دو  طائفه از
            <lb/>خانهای سراوکیان که بالا مذکور شد می شود یعنی هر صباح چیاله
            <lb/>در دست گرفته بخانهای مریدان می روند و طعام پخته دریوزه کرده
            <lb/>می آرند و بشب هیچ نمی خورند بلکه آب هم نمی خورند و بین
            <lb/>العوام مشهور است که این هر دو فرقه ساحر و جادوگر اند
          </p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>فصل در بارۀ ویدانت یعنی الهیات</head>
        <p>
          <lb/>6.1.	بر محققان غوامض معرفت و سالکان طریق حقیقت محتجب و
          <lb/>مستور نیست که این همه مذاهب مختلقه و ادیان متنوعه که برای در یافت
          <lb/>شایقان و طالبان بقلم آمده اختلاف و افتراق بجز درستی ظاهر
          <lb/>و نفسانیت و خود نمائی نبوده و الا فی الحقیقت طریق آصلی و
          <lb/>مذهب حق اختلافی ندارد و آن ویدانت یعنی الهیاتست که بر جمله
          <lb/>مذاهب هنود و پسندیدۀ اهل بصیرت و خبرت است و داننده آنرا
          <lb/>ویدانتی یعنی حکیم و فیلسوف گویند هر چند راقم را سزاوار بود که
          <lb/>دظر بر عظمت و بزرگی اول بتحریر حالات این مذهب و محامد آن
          <lb/>والا گوهران صافی نهاد زبان خامه را مطهر و مشرف می ساخت
          <lb/>امّا بنابر این که تشبیه بعد تنزیه باعث انتشار و بطلان بعد حق
          <lb/>فروغی ندارد ذکرش موقوف الیه تکمیل این رساله دانسته سطری از
          <lb/>حقایقش می نگارد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.2.	ویدانت یعنی انتهای بید یعنی لب لباب کتاب الهی است و در
          <lb/>معتقدات هنود اینمذهب مختار بشن و مهادیو وبرمها است که
          <lb/>کارکنان تقدیر اند اما ظهور این گنج درین سرای سنج و تالیفش
          <lb/>بالفعل همین عنایت بیاس است که اورا یکی از بسیت و چهار اوتار
          <lb/>بشن میدانند یعنی بشن خود بصورت بیاس مجسم شده و برهمنان و
          <lb/>رکهیشران را بتلقین و ارشاد آن کامروای جهانیان ساخت اگر چه
          <lb/>حقیقت اینمذهب بشرح و بسط از کتب مبسوطه الهیات و پوتهی های
          <lb/>ویدانت که اکثر بزبان فارس نیز ترجمه شده بر ناظران روشن
          <lb/>ضمیر ظاهر و باهر است اما خلاصه بر سبیل ایجاز و اختصار
        </p>
        <p>
          <lb/>6.3. این دنیارا مثل اموریکه در خواب حادث شود میدانند یقیناً و اثباتاً
          <lb/>آنچه در دیدن و شنیدن می آید عین ذات حق دانسته دایماً مسرور و
          <lb/>خوشحال میباشند و بادلّه مبرهنه نحوی متحقق کرده اند که صانع
          <lb/>عالم خود بصورت عالم شده و برنگهای بوقلمون و صور گوناگون
          <lb/>جلوه نموده بدلایل مرقوم الذیل اعنی
        </p>
        <p>
          <lb/>6.4.	معلولات محدوثه را علتی واجبست و مصنوعات ممکنه را
          <lb/>صانعی لا بد اگر معلول خود علت خود بوده باشد اهر است که
          <lb/>وجود علت بر معلول مقدم باید و الا تقدم الشئ علی نفسه لازم آید و
          <lb/>اگر علت موجده غیر معلول گویند آن حادث باشد یا قدیم اگر حادث
          <lb/>بابشد ترجیح بلا مرجح همین است زیرا که چون هر دو در حدوث
          <lb/>برابر اند چرا وجود یکی موقوف بر دیگری باشد و اگر از ممکنات ب
          <lb/>ایکدیگر علت و معلول باشد یا علی سبیل الترتیب یکی علت دیگری
          <lb/>افتاده مستلزم الدور والتسلسل میشود و آن باطلست  پس علت موجده
          <lb/>بالتحقیق قدیم است و اگر گویند که صورصناعیه از ممکنات است و
          <lb/>علت فاعلیه موثره آنها نیز از ممکنات پس ممکن علت ممکن  باشد
          <lb/>یعنی حائث علت حادث و نیز برای معلولات کثیرة یک علت کافی
          <lb/>نمیتواند بود زیرا که از واحد نمی آید مگر فعل واحد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.5.	جواب این است فی الحقیقت درینجا قدیم علت حادث است با
          <lb/>معدات و معدات علت متوسطه را گویند مثلاً ا علت ب و ب علت  ت
          <lb/>و ت علت ث و ث علت ج پس علت مؤثره قریبه در میان افتاده
          <lb/>متوسطات پس حقیقتاً الف علت جیم است مثلاً نجار که از تیشه
          <lb/>چوب تراشید برای صورت چوب اگر چه تیشه علت قریبه است اما
          <lb/>در حقیقت اثر نجار بر چوب است و تیشه علت متوسطه از شرایط
          <lb/>تاثیر علت فاعلیه است همچنین انسان از علت تامه است که صور
          <lb/>صناعیه بواسطه و حرکات و سکنات انسان از علت تامه بظهور می آید
          <lb/>و درین افتقار علت تامه لازم نمی شود چه یک علت است که
          <lb/>معلول خود را علت برای معلول دیگر ساخت و اورا برای دیگر و
          <lb/>هکذا پس مستلزم افتقار نباشد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.6.	 مثلاً ییکجزء آتش که در انبار پنبه افتاد و محل خود را مثل خود
          <lb/>ساخت و سیر کرد پس یکجزء دیگر بوجود آمد و ازان جزء دیگر و
          <lb/>هکذا شعله کثیرة بنظر آمد اگر چه ازان جزء اول دفعتاً شعله عظیم
          <lb/>بر نیامده لیکن علی سبیل التدریج همان جزء اول یا معدات کثیرة
          <lb/>علتی است برای وجود شعله لیکن چون آن جزء اول از وحدت
          <lb/>بکثرة آمد همچنان در معلولات خود مغمور <note place="end">معمور B</note>"  گردید که امتیاز او
          <lb/>ازان شعله عظیم معذور شد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.7.	بر سبیل تمثل همین قیاس با ذات باری که واحد حقیقی است و
          <lb/>سایر ممکنات میتوان نمود پس یقین جازم شد که علت موجده برای
          <lb/>عالم یکی است که قدیم مطلق و قادر بر حق است و علت آنرا گویند
          <lb/>که وجود چیزی بر وی موقوف باشد و آن بر دو نوع است تامه و
          <lb/>ناقصه ناقصه بر چهار قسم است مادیه و صورتیه و فاعلیه و
          <lb/>غائیه <note place="end">عائیه B</note>"  مادیه چون گل کوزه برای کوزه و صورتیه مانند شکل
          <lb/>کوزه و فاعلیه سازندۀ آن و غائیه چون نوشیدن آب و هر غرضی که
          <lb/>برای انجاح آن کوزه ساخته باشند و علت تامه برای کوزه مجموعه
          <lb/>این علل اربع است پس ذات بحت برای تکوین عالم تامه باشد
          <lb/>خود کوزه و خود کوزه گر و خود گل کوزه
          <lb/>خود بر سر آن کوزه خریدار بر آید
        </p>
        <p>
          <lb/>6.8.	و اگر گفته شود که هر گاه علت تامه عالم ممکنات ذات واجب
          <lb/>باشد که بمقتضای کل شئ محیط جلوه نمود تغیرات از چه روست
          <lb/>گوئیم که فلک تاسع که بحرکت ارادی خود حرکت یومیه میکند
          <lb/>بمتابعت او افلاک دیگر نیز حرکات قسریه دارند و از صبح تا صبح
          <lb/>دیگر اوضاع افلاک و کواکب مختلف میگردد پس عناصر اربعه که
          <lb/>در میان آن محاط اند البته از تغیرات محیط متغیر شوند و این
          <lb/>تغیرات اعراضیه است تغیرات جوهریه عبارت از خلع یکصورت
          <lb/>و لبس <note place="end">بس B، پس P</note>" صورت دیگر که آنرا کون و فساد گویند چون شعله چراغ
          <lb/>که دفعتاً هوا گردد و خلع صورت ناریه و لبس صورت هوائیه است
          <lb/>و همان یک هیولی است که بر وی صور مختلفه طاری شده و آن
          <lb/>هیولی الآن کما کان است و در حقیقت هیولی عنصر یکی است و
          <lb/>صور آن چهار چون یک صورت را گذاشت صورتی دیگر یافت و
          <lb/>این عادة مستمره دایماً گذشته و میگذرد و خواهد گذشت
        </p>
        <p>
          <lb/>6.9.	چنانچه صورت انسان و غیره مرکبات عنصریه که بعد موت
          <lb/>بمرور ازمنه خاک میگردد یعنی صورت نوعیه معدوم و صورت
          <lb/>جنسیه که خاک موجود می شود و همین تغیرات را عدم و وجود و
          <lb/>موت و حیات نامند و این خلع و لبس یعنی تغیرات گاهی موقوف
          <lb/>نخواهند شد زیرا که علت تامه شان قدیم است و معلولات را انعدام
          <lb/>حقیقی نیست چرا که علت تامه شان لا زوال و واجب الوجود است
          <lb/>پس موجودات عنصریه باعتبار نوعیت و جنسیت خودها قدیم اند و
          <lb/>باعتبار فردیت و شخصیت حادث و مراد از حدوث و قدم صور
          <lb/>نوعیه است نه هیولی و ماده و
        </p>
        <p>
          <lb/>6.10.	از ترکیب عناصر اربعه بقدر استعداد و اتفاقات شرایط امزجه
          <lb/>قوای مختلقه در مرکبات پدید آمد یعنی در بعض اجسام فقط قوتی
          <lb/>است که حفظ صورت نوعیه میکند کالجماد و دیگری قوة نامیه دارد
          <lb/>چون نباتات و بعضی را دو قوت بران افزوده مثل احساس و حرکت
          <lb/>ارادی و آنرا حیوان گفته و اگر معهذا قوة نطق مزید شد انسان
          <lb/>گردید علی هذا القیاس  به تزئید قوی اشرف و اعلی نامید و مراد از
          <lb/>صدور ممکنات این نیست که پیش از عدم بود پس از آن صادر شد
          <lb/>زیرا که این محال است که علت تامه موجو بود و معلول نبود پس
          <lb/>ثابت شد که صدور معلولات لازم است برای ذات ان ابداً چون
          <lb/>شعاع از شمس و حرارت از نار که انفکاک شان از ذات شان ممتنع
          <lb/>باشد و چون از بس که لطیف محسوس نمیتواند شد یعنی حواس
          <lb/>ظاهری ادراک نمیتواند کرد الا بعقل چرا که ذات بحت چون آتش
          <lb/>در زگال حلول سریانی کرده از بس لطافت براسه مرئی نمیشود
          <lb/>چون آتش که بدون محل براسها <note place="end">بر استشهاء P</note>" دیده نمی شود چیزیکه در آتش
          <lb/>حلول کرده باشد آنرا از آتش چگونه امتیاز توان کرد مثلاً در آتش
          <lb/>لون است و کیفیت <note place="end">+ هر گاه A</note>" انتفاء نار از زگال شود بفقدان لون و کیفیت
          <lb/>معلوم توان کرد که آتش نیست و چیزیکه بی لون و کیفیت باشد و از
          <lb/>آتش چند در چند الطف پس حلول او در جمیع موجودات چسان
          <lb/>محسوس تواند بود مگر معقول یعنی عقل ادراک تواند کرد
        </p>
        <p>
          <lb/>بیت
        </p>
        <lg>
          <l>کمال حسن ترا بی حجاب نتوان دید<caesura/> که بی حمایت دست آفتاب نتوان دید
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>6.11.	و برای حلول آن در ممکنات مراتب اعلی و ادنی و بسیط و
          <lb/>مرکب و روشن و مظلم و صغیر و کبیر و غیره حالات و مقدارات
          <lb/>اعتبار میکند حقیقتش اینست که مثلاً یک انبار باشد که در وی هیزم
          <lb/>و کاه و سنگ و زر و سیم و غیره اشیای مختلفه اند و آتشی درون
          <lb/>افتاد بتاثیر حرارت خود همه چیز را علی التساوی مسخن ساخت اما
          <lb/>در کمیت و لینت <note place="end">کتب و لیت P</note>" و خشونت و تصغر و تکبّر هر اشیاء بقدر ماده
          <lb/>آن اختلاف خواهد بود مثلاً در روشنی چراغ و مشعل کلان از روی
          <lb/>حرارت و نور فی الحقیقه اتفاق است اما بسبب تزئید و تنقیص
          <lb/>استعداد اختلاف همچنین ذات باری در آفتاب و ماهتاب و سایر
          <lb/>ظهور ممکنات حلول کرده پس ثابت و متحقق شد که در همه اوست
        </p>
        <p>
          <lb/>بیت
        </p>
        <lg>
          <l>غیرتش غیر در جهان نگذاشت<caesura/> لا جرم عین جمله اشیا شد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>6.12.	روح یخ که کنایه از باطنه اوست که آب باشد وجود یخ که
          <lb/>عبارت از ظاهریه اوست یقیناً <note place="end">یقیناً P</note>"  همان آبست که بهمان یخ است یعنی
          <lb/>در ظاهر و باطن یخ بجز آب چیزی نیست هو الظاهر هو الباطن از
          <lb/>آب بظهور آمده و بر آب و در آب و عین آبست او چیزی از خود
          <lb/>بخود ندارد از وهم اوست که خود را باعتبار تعین در میان می آرد
          <lb/>و تعین او نیز همان اوست اگر داند چه کمال و اگر نداند چه زوال
          <lb/>بمقتضای اعتبارات من عرف نقسه فقد عرف ربه کمال یخ در
          <lb/>دانستن عینیت و اینیت خود است
        </p>
        <p>
          <lb/>6.13.	و پس مخفی نماند که سطری از معقولات و عندیات ویدانتیان
          <lb/>یعنی فلسفه که نوشته شد مشتی نمونه از خزواریست و الا امثله این
          <lb/>مذهب در اثبات و نفی و تفرید و تجرید ذات باری بسیار اند درینمقام
          <lb/>همین قدر مکتفی شمرده
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>فصل در خانه شماری</head>
        <p>
          <lb/>7.1. و از آنجا که سالکان این مذهب و واقفان این راز در جهان قلیل اند
          <lb/>تا ببلاد چه رسد اما بنسبت <note place="end">بسبب P</note>"  امصار دیگر چون بنارس معدن العلوم
          <lb/>و مسکن العالمین واقع شده و توغل علم ویدانت بسیار است اکثر
          <lb/>ویدانتیان در لباس فقیر و غیر آن دیده شده فقط
        </p>
        <p>
          <lb/>7.2.	سبب تحریر خانه شماری در هنگامیکه این خیر خواه خلایق یعنی
          <lb/>جان دین <note place="end">یعنی جان دین: - AB</note>" بحکومت شهر بنارس وارد بنارس شده بمقتضای اشتیاقیکه
          <lb/>بنابر در یافت حالات جدید شود و نیز در ضمن آن فواید انتظام و رفاه
          <lb/>خلق خدا مستتر و منوط <note place="end">و منوط: - AB</note>" بود باهتمام عمله کوتوالی خانه شماری و
          <lb/>بطریق تخمین و تعدد شمار ساکنان بعمل آمده بود چون این رساله مشعر
          <lb/>خصوصیات بنارس و حقایق سالکین اینجاست ترقیم آنهم در ذیل نسخه
          <lb/>هذا اهم و واجب دانسته مرقوم ساخت
        </p>
        <p>
          <lb/>7.3.	بنارس شهریست قدیم الآباد از معابد سترگ هنود بیوت پخته و
          <lb/>سنگین و خشتی بسیار دارد و خامش بیشتر سفاله پوش و کاهی کمتر
          <lb/>سوادش دورادور شهر باغات محوطه <note place="end">محوطه: محطوطه A</note>" از پخته و خام <note place="end">از پخته و خام: و از خام A</note>" دارد و
          <lb/>کوچهایش بسبب کثرت اماکن مرتفع قلیل الوسعت بیشتری تنگ و
          <lb/>پیچاپیچ و بسبب نبودن شهر پناه و حصارش در آمد و بر آمد مردم بر
          <lb/>شاهراه موقوف نیست از هر سوی سوادش آمد و رفت مردم جاریست
          <lb/>تعداد بیوت پخته و خام سفاله پوش و کاهی و باغات پخته و خام آنچه
          <lb/>بشمار رسیده است و تخمین مردمانی که در آن بیوت سکونت دارند از
          <lb/>ملاحظه بتفصیل ذیل مبرهن خواهد گردید و تخمیناً هزار خویلی درین
          <lb/>بیوت مرقوم  <note place="end">مرقومه AB</note>" الذیل این چنین خواهد بود که مردمان عماید و رئیسان
          <lb/>مکرر قطعه های مکانات را خرید نموده یکجا ساخته اند و هر یکی
          <lb/>ازان حویلی بمنزله چهار چهار خویلی هستند مگر بسبب اینکه از
          <lb/>ملکیت یک کس اند و یکجا  واقع در تفصیل و شمار یک نوشته شده
          <lb/>است در سنه یکهزار و هشتصد عیسوی تقصیل خانه شماری بلده
          <lb/>بنارس و تخمین مردمان ساکنان خانه بعمل آمد <note place="end">خانه بعمل آمد: آنخانه BN</note>"
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.	شش لکه جهل و هفت هزار هفتصد و بیست و پنج
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.1.	بیست و نه هزار و نهصد و پنجاه و پنج خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.2.	پخته دوازده هزار یکصد پنجاه و پنج خانه فی مختلف مند
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.3.	یکمنزله خانه  پانصد خانه پانزده نفر فی خان هفت هزار
          <lb/>پانصد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.4.	دو منزله پنج هزارخانه فی خانه بیست نفر یک لکه پنجاه
          <lb/>هزار نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.5.	سه منزله  سه هزار ششصد خانه فی خانه بیست و پنج
          <lb/>نفر یک لکه پانزده نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.6.	جهار منزله هزار خانه فی خانه جهل نفر شصت هزار
          <lb/>نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.7.	پنج منزله  هفتصد پنجاه و پنج خانه فی خانه  یکصد نفر
          <lb/>هفتاذ و پنچهزار پانصد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.8.	شش منزله سه صد خانه فی خانه  یکصد و پنجاه نفر
          <lb/>چهل و پنجهزار نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.9.	خام سفاله پوش شانزده هزار دو صد و نود و شش خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.10.	یک لکه هشتاد و هشت هزار سه صد و چهل نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.11.	یکمنزله ده هزار و دو صد فی مختلف نود و ششهزار
          <lb/>نهصد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.12.	دو منزله شش هزار  نود و شش فی پانزده  نود و یکهزار
          <lb/>چهار صد و چهل نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.13.	دفعه هشت هزار پانصد فی ده نفر هشتاد و پنجهزار نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.14.	دفعه یکهزار و هفتصد خانه فی هفت نفر یانزده هزار و
          <lb/>نهصد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.15.	کاهی یکهزار سه صد و بیست و پنج خانه فیخانه سه نفر
          <lb/>پنجهزار سه صد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.16.	باغات  یکصد و نود و هشت فی مختلف  سه یکهزار دو
          <lb/>صد هشتاد و پنج نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.17.	پخته هفتاد و هشت خانه فی خانه ده نفر  هفتصد و هشتاد
          <lb/>نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.4.18.	خام یکصد و یک خانه فی خانه پنج نفر پانصد و پنج نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.	تعداد ملازان سرکار سرداران بنارس از هر فرقه پیاده سلاح
          <lb/>بندان و سواران و خدمتگاران و غیره از روی تخمین هزار و
          <lb/>هفتصد و پنج نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.1.	متوسلان سرکار بیگم صاحبه  و شاهزاده میرزا خورم
          <lb/>بخت بهادر یک هزار نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.2.	متوسلان  سرکار شاهزاده میرزا شگفته بخت بهادر سه
          <lb/>صد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.3.	متوسلان سرکار  پسر نواب دل دلیر خان مرحوم یکصد
          <lb/>نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.4.	متوسلان سرکار بهادر سناسی راجه نیپال یکهزار نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.5.	متوسلان سرکار راجه اودیت نراین سنگه آنچه در بنازس
          <lb/>می باشند جهارصد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5.6.	و فقیران و عماید مردم بنارس که هر یکی ازآنها در خانه های
          <lb/>خود جند جند کسان متعلقان و  متوسلان نوکر دارند یکهزار
          <lb/>جهارصد و جهارصد و نه
        </p>
        <p>
          <lb/>عماید قوم هنود و مسلمان که بنوکری وکالت سرداران
          <lb/>و متصدیگری و کار تحصیلداری و تجارت و گرفتن روزینه و
          <lb/>گشتارین اوقات دارند دو هزار پانصد
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.1.	فرقه سلاح بنداد قوم راجپوت و برجباسی و مسلمانان که
          <lb/>سلاح می بندد و نوکری پیادهگری مینمایند و هزار خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.2.	مردانیکه بکار گماشته گری هرفه مهاجان و تجارت
          <lb/>پیشگان اوقات گذاری نمایند یکهزار پانصد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.3.	مرد  قوم هنود ذی فراغت که فقط برای کاشی باش
          <lb/>سکونت دارند دو هزار خانت
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.4.	قوم برهمن که فقط بز کزفتن خیرات اوقات دارند و هر
          <lb/>یکی صاحب مقدور اند هفت هزار پانصد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.5.	قوم خدمتگارن و چوبداران و فیلبان و شتزبان و
          <lb/>گارریبان و چابک سوار و کاهفروش و مشعلجی هر قوم هنود و
          <lb/>مسلمان دو هزار پانصد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.6.	طبیبان هنود و مسلمان یکصد و ده خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.7.	ارباب نشاط از هر دو فرقه دو صد هفتاد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.8.	معماران و سنگتراش و نجار و پیشراج هنود و مسلمان
          <lb/>دو هزار یگصد و پنحاه و سه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.9.	کهاران چهارصد و شش خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.10.	حجام هنود و مسلمان سه صد و هفتاد و پنج خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.11.	ملاح قوم هنود سه صد و هفت
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.12.	ڈفالی و مجاور و مرده شو مسلمان هفتاد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.13.	بدیارتهی قوم هنود و فقیران مسلمان که بمکان اوقاف
          <lb/>میباشند دو صد و پنجاه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6.14.	کاذر پانصد و پنجاه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.	تخمین تعداد مردمانیکه مهاجنی و دوکان و تجارت و صناعت
          <lb/>اوقات گذاری مینمایند و در خانه هر یکی از آنها از قبیل اقربا و
          <lb/>نوکران ذکر و اناث متعدد اند شانزده هزارو جهارصد و جهار خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.1.	صرافان هنڈی و خوردیه هنود هشتصد و بیست خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.2.	جوهری هنود یکصد و پنجاه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.3.	بازاران هنود هفتصد شصت و هشت
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.4.	گوشاییان تجارت پیشه هنود پانصد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.5.	بساطی هنود و مسلمان یکصد و پنجاه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.6.	قوم نورباف و قالین باف مسلمان سه هزار و سی خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.7.	قوم کمخواب  ساز و تاش باف و گلدیتون ساز و ابریشم
          <lb/>ساز از فرقه راجپوت یکصد و هشتاد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.8.	بنساری؟؟ فقط هنود سه صد و هشت خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.9.	دلالان خوردیه و بزازان جوهری و دست فروش فقط قوم
          <lb/>هنود یکهزار پنجاه و پنح خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.10.	حلوایی فقط قوم هنود
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.11.	روغن فروش فقط قوم هنود بیشتری راجپوت پنحاه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.12.	غله فروشان فقط قوم هنود بیشتری راجپوت یکهزار
          <lb/>هشتصد و هشت خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.13.	تیلی فقط قوم هنود  سه صد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.14.	زرگر و مرصع ساز فقط هنود شصت و جهار خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.15.	رنگریز و کندی گر و پنجه بند ؟؟ هنود و مسلمان یکصد
          <lb/>و پنجاه و هفت  خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.16.	تنباکو فروش هنود و مسلمان ششصد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.17.	خیاط و رفوگر هنود و مسلمان سه صد و پنجاه و هشت
          <lb/>خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.18.	طبق ساز و قلعی گر هنود و مسلمان بیست و پنج خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.19.	چور ساز و لهیرا ؟؟ هنود و مسلمان هفتاد و سه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.20.	پٹو فقط قوم هنود دو صد و پنجاه و شش خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.21.	خشت پز و چونه پز و مکهاران که ظروف گلی و سفاله
          <lb/>میفروشند هشتصد سی و پنج خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.22.	مزدوران حمال غله و غیره اجناس جمیع اقسام فقط قوم
          <lb/>هنود بیشتری راجپوت یکهزار و دو صد خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.23.	نانوایی و بهتتیاری فقط مسلمان دو صد و چهل و سه
          <lb/>خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.24.	ماهی فروش و میر شکار و قصاب و کڈریه هنود و
          <lb/>مسلمان دو صد و هشتاد و چهار خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.25.	ابکاران و بهنگیره؟؟ هشتاد و شش خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.26.	کاغذ و تقویم فروش سی و دو خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.27.	آتشباز مسلمان بیست و دو خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.28.	کفش دوز یکصد و. پنجاه خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7.29.	ڈوم و چمار و خاک روب هنود و مسلمان  ششصد و
          <lb/>شانزده خانه
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.	تخمین تعداد مردمان بد وضع که  بر آنها احتمال نمودن دزدی
          <lb/>و خانه جنگی و جعلسازی و گواهی دروغ میگردد یکهزار پانصد
          <lb/>نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.1.	مردانیکه بر آنها گمان جعلسازی میگردد  چهل نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.2.	مردانیکه بر آنها احتمال  دادن گواهی دروغست چهار
          <lb/>صد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.3.	مردانیکه اوقات آنها بقمار بازی می شود چهل نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.4.	مردانیکه سابق بعلت دزدی گرفتار شده اند و در شهر
          <lb/>میباشند یکصد و پنجاه نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.5.	مردانیکه بر آنها احتمال  خانه جنگیذ می شود چهار صد
          <lb/>نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.6.	مردانیکه سابق خانه جنگی نموده اند و در شهر موجود اند
          <lb/>یکصد نفر
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8.7.	مردانیکه هیج وجه معاش در ظاهر ندارند و گمان مفاسد
          <lb/>کثیر بر آنها میتواند شد
        </p>
        <p>
          <lb/>7.9.	تخمین خانهائیکه در صدر بقیدنامه فرقه مرقوم است احوال تعدد
          <lb/>مردمان آنخانها بدین طریق است که فرقه گشائین های تاجر که پانصد
          <lb/>خانه بقلم آمده است تخمیناً ده هزار مردم آن فرقه همیشه درانخانه
          <lb/>مرقومه ساکن میباشند و هر گاه چیله های آنها از اطراف در موسم
          <lb/>تیرته و غیره جمع میشوند سی و پنجهزار مردم در وقت تقسیم حصه
          <lb/>بهنڈاره بشمار رسیده اند و بهمین طور خانهای خود برهمان که خیرات
          <lb/>میگیرند و ذی فراغت اند هفت هزار و پانصد مرقوم است هرگاه کسی
          <lb/>از سرداران دکن در بنارس رسیده تقسیم خیرات میکند برهمان همین
          <lb/>خانه ها تا بهفتاد هزار مردم در شمار رسیده اند و نور بافان که سه
          <lb/>هزار و سی خانه مرقوم است تخمیناً در وقت تقسیم حصه شادی بسی
          <lb/>هزار حصه تقسیم شده است علی هذا القیاس حال تعدد جمیع فرقه های
          <lb/>مرقومه هست و سوای آن قریب ده هزار مردم از فرقه جاتریان و غیره
          <lb/>مسافران مختلف الاقوام والاوضاع مسلّح و غیر مسلّح بخلاف شهرهای
          <lb/>دیگر در هر ماه بسبب بودن جای پرستش هنودان و واقع شدنش در
          <lb/>میان شاهراه مشرق و مغرب و جنوب و شمال و معافی محصول
          <lb/>جاتریان در شهر بنارس میرسند و چندی توقف نموده بیرون میروند و
          <lb/>جاتریان مذکور هنود اند در سرای فرود نمی آیند در حویلی ها و باغات
          <lb/>شهر فرود می آیند و بعضی از مسافران که مسلمان میباشند آنها در
          <lb/>سرای فرود می آیند
        </p>
        <p>
          <lb/>7.10.	و در شهر بنارس معابدهای کثیر بتفارق مکان همدیگر واقع اند
          <lb/>و همیشه ساکنان شهر و جاتریان دران معابد هجوم بطور میله میدارند
          <lb/>و سوای پرستشهای هرروزه میله های معینه بنارس در هر سال تخمیناً در
          <lb/>یکصد و بیست و پنج یوم در مکانات مختلفه در شهر و سواد شهر
          <lb/>میگردد خصوصاً در ایام کسوف و خسوف و کاتک و دسهره هجوم
          <lb/>مردمان جاتری ممالک قریب و بعید بحدی می شود که اصلا آنها را
          <lb/>جای سکونت در شهر بدست نمی آید در شاهراه و کوچه و کنار دریا
          <lb/>قبل از ده ده روز می آیند و فرود میشوند و بعد فراغ پرستش بمرور
          <lb/>چند روز میروند و درین شهر کثرت این میله ها و هجوم جاتریان و
          <lb/>غیر معین بودن فرودگاه زاید از حالات دیگر شهرهاست و عماید
          <lb/>هنودان و مهاجنان و تاحران نیز زاید از شهرهای دیگر اند
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>پانویس‌ها</head>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
