<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
[ $$ بحر الحیات]
المؤلف: سید محمد علی الحسینی
المحقق: کارل ارنست
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>بسم الله الرحمن الرحیم</head>
        <p>
          <lb/>0.1. حمد موفور و ثنای نامحصور مر حضرت صمدی را که وحده
          <lb/>لاشریک له خطابه جلال اوست، خالقی که وجود موجودات عالم كبير وصغير
          <lb/>آيات كمال اوست، قادری که خیمه گردون بی ستون به قدرتش برپاست، صانعی
          <lb/>که چهرۀ انوار مخزن اسرار مخزون بحکمتش بر جاست. بیت:
        </p>
        <lg>
          <l>سلطان کسی بود که چنین سایبان کشد<caesura/> بی چوب و بی طناب جهان در جهان کشد
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>و درود نامعدود و تسلیمات نامسدود احمدی را که لولاک لما خلقت الافلاک خ
          <lb/>طاب بذات اوست و لولاک لما اظهرت الربوبية خاصه صفات اوست صلى الله عليه و
          <lb/>على آله واصحابه المهتدين اليه
        </p>
        <p>
          <lb/>.0.2 اما بعد چنین میگوید بنده ضعيف نحيف، خاکروب درگاه فلک
          <lb/>حضرت غوث الثقلين مرشد الخالقين، حسين گوالیاری ابن محمد سارنی حسینی،
          <lb/>خادم محمد بن خطير الدين عطاری:
        </p>
        <p>
          <lb/>0.3. اول این کتاب عجیب و غریب را به زبان هندوی امرت کند نام بود
          <lb/>یعنی حوض الحيات وسبب ظاهر شدن این کتاب میان اهل اسلام آن بود که چون
          <lb/>سلطان علاء الدين بلاد بنگاله فتح کرد اسلام آشکارا شد و خبر به کامروپ رسید.
          <lb/>مردی از علما معتبر آن ولایت کاما نام بود در علم جوگ مهارت كمال داشت
          <lb/>بطلب مناظره با علمای اسلام در شهر لکهنوتی رسید. به روز جمعه در مسجد
          <lb/>جامع آمد و از اهل اسلام نشان مجلس علما کرد همه اشارت به مجلس قاضی
          <lb/>ركن الدين سمرقندی رحمه الله علیه کردند.‌‌
        </p>
        <p>
          <lb/>0.4. به آن مجلس رسید و پرسید شما که را می پرستید؟ گفتند ما خدای
          <lb/>بی عیب را می پرستیم. گفتا امام شما کیست؟ گفتند محمد رسول الله صلى الله عليه و
          <lb/>آله و صحبه و بارک و سلم. گفتا که امام شما در بیان روح چه گفته؟ گفتند روح را
          <lb/>امر پروردگار فرموده. گفت تحقیق است من نیز در کتب برمها و بشن و م
          <lb/>هیس چنین یافتم.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.5. بعد از آن مرد اسلام آورد و در تحصیل علم دین مشغول شد تا
          <lb/>مدت عنقریب در هر علمی مشار اليه گشت و مفتی شد بعد از آن عمل این کتاب به
          <lb/>قاضی رکن الدین تمامی عرض نمود ایشان از زبان هندی به سی باب عربی
          <lb/>کردند و شخصی به ده باب فارسی در آورد. ولی الفاظ نامربوط هندی مخلوط
          <lb/>نوشته به مثابه افهام مردمان واوهام همکنان از آن الفاظ به معنی مقصود
          <lb/>نرسیدی.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.6. و چون حضرت غوث الدارين و حاكم الكونين در ولایت کامروپ
          <lb/>خود رفتند و چند سال تحصیل و تحقیق این علم به واجبی کرده بودند به التماس
          <lb/>بعضی از ساکنان قصبه بهروج به بنده فرمودند که در این کتاب اکثر علوم طرح
          <lb/>شده و اغلب کلمات نامربوط افتاده از سر املا کن. بدان سبب هر چه از زبان
          <lb/>گوهر فشان ایشان صادر می شد در قلم آورده، اسم این کتاب بحر الحيات نهاده
          <lb/>شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.7. مقدمه: ماهیت وجود قدم و عدم و شهود از ظهور و بطون که انه هو
          <lb/>يبدئ ويعيد را شامل است. بدانکه عالم و معلوم و علم از یک قبیله اند. اما در
          <lb/>غیب و شهادت بند است و به یک حقیقت پیوند است. چنانچه بزرگی فرموده
          <lb/>است، رباعي:
        </p>
        <lg>
          <l>زان سوی لا مكان و ازین سوی کائنات<caesura/> پیوند این دو واسطه کامگار چیست؟
          </l>
          <l>این نقش بند صورت و معنی بگوی تا<caesura/> زین نقشها ارادت صورت نگار چیست؟
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>0.8. مالک ملک عدم   ملکه را در خور قابلیت در عالم امر اشارت کن
          <lb/>کرد. بر حسب استعداد فيكون گشت. و حکم فرمود، هر چه وزیر من می گوید بر
          <lb/>آن باید اطاعت کرد. آن سراچه لاهوت و منزل جبروت تا وحدت صرف تصرف
          <lb/>خاص هر شخص بیان کرد و باز نمود، که تو را در اینجا قرار گرفتن صواب
          <lb/>نیست مگر بعد از سفر کردن به جانب بیت المعمور. بیا که این مسکن من الازلال
          <lb/>إلى الأبد قرارگاه تست. و خبر ماهیت از دریا تا صحرا  سراً و يعلانةً داد،
          <lb/>که در این راه بیست و هشت منازل اند و در هر منزل عقبه و در هر عقبه شداید
          <lb/>بسیار و مشقتهای بیشمار است.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.9. باید که بواسطه تشویشات عهد قدیم فراموش نکنی و اگر بکنی
          <lb/>به فراق ابد مبتلا مانی بیچارگی را چه چاره. ناچار اختیار کرد. باز فرمود،
          <lb/>وقتی که به آخر سلوک رسی خرقه مکلل و مرصع بهشت بینی،<note place="end">یعنی A</note>  آن را در. بر کنی.<note place="end">در برکتی A</note>
          <lb/>آن صورت ابو<note place="end">اولی A</note>  الاجساد است که خلق آدم على صورته عين اخبار است. فتبارک
          <lb/>الله احسن الخالقين عجب نمودار است.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.10. و چون وجود قدرت از صنع صانع استظهار یافت وجود حکمت در
          <lb/>ضمن او به تمامی مراتب مهيا و موجود ساخت. حكم ترتيب تركيب تنزيل هر
          <lb/>فردی از افراد معلوم کند. هر چه در این بنیاد است در این نهاد است. با حقیقت
          <lb/>انسانی وزیر ثانی که وجود عالم و به حضرت ارتسام تمام است با مثال عیان کرد
          <lb/>و بیان فرمود که تو را لازم است به جانب شهر معمور سفر کردن که آن مسکن
          <lb/>آباء و اجداد توست. أو عرض کرد که تعریف آن شهر و راه این چنانچه حق
          <lb/>تفصیل است بیان فرمای.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.11. گفت، نخست آن عالم عالم نفس است. و آن از شداید بحرین و کو
          <lb/>هفت کوه و سه منزل و چهار طبقه است و راه باریک تر از چشم مور است و
          <lb/>آفات بسیار است و منازل بیشمار است آن بپای قطع کردن دشوار پس به دل قطع
          <lb/>باید کرد چرا که آمدن سالک از راه اسماء کونی بود و رفتنش براه اسماء الهی
          <lb/>چنانچه بزرگی فرموده است، بیت:
        </p>
        <lg>
          <l>طريقش بی قدم می رو<caesura/> جمالش بی بصر می بین
          </l>
          <l>کلامش بی زبان می خوان<caesura/> شرابش بی دهن در کش.
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>0.12. نخست چون در شهر معمور رسی دو جانب بینی، یکی ظاهر یکی
          <lb/>باطن. اما جانب ظاهر را پنج در است و به هر دری شخصی نشسته.
          <lb/>1.	در در اول که لمس است شخصی بینی کرسی به دریای خوف نهاده
          <lb/>و بالای آن کرسی نشسته او حاکم شهر معمور است صلاح و فساد آن بر
          <lb/>دست اوست و
          <lb/>2.	در در دوم که بینایی است شخصی بینی که کرسی بر آب نهاده و بر
          <lb/>آن کرسی نشسته او ناظر شهر معمور است.
          <lb/>3.	در در سوم که سمع است شخصی بینی کرسی بر آتش نهاده و بر آن
          <lb/>کرسی نشسته او جاسوس آن شهر است
          <lb/>4.	در در چهارم که ذوقست شخصی بینی کرسی بر تخمیر طینت نهاده
          <lb/>و بر آن کرسی نشسته. او وکیل آن شهر است.
          <lb/>5.	و در در پنجم که شمّ است شحصی بينی کرسی در هوا نهاده بر آن
          <lb/>کرسی نشسته. او مميّز<note place="end">مميّز  U؛ مخبر G، معمار ‌G marg</note>  در آن شهر است.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.13. و اين بيان دروازه های بجانب ظاهر کرده شد. اما جانب دويم که جانب
          <lb/>باطن است نيز پنج در دارد.
        </p>
        <p>
          <lb/>1. در در اول که حسّ مشترک است شخصی بينی کرسی بر روی آب نهاده
          <lb/>بر آن کرسی نشسته. طبع او مايل برطوبت. فراموشی بر او غالب باشد. هر
          <lb/>مشکلی که از او بپرسی فی الحال حلّ کند. وليکن اورا هيچ ياد نمی ماند
        </p>
        <p>
          <lb/>2. در در دويم که خيال است شحصی بينی کرسی بر خاک نهاده و بر آن
          <lb/>کرسی نشسته. طبع او مايل بخشکی است. او فهم ندارد؛ چون فهم کند
          <lb/>فراموش نکند. اورا ذاکره خوانند.
        </p>
        <p>
          <lb/>3. در درسیوم که وهم  است شخصی بینی کرسی بر هوا نهاده و بر آن کرسی
          <lb/>نشسته. طبع او مايل به برودت. او کذاب و بهتان گوی و افترا کننده و متخیل
          <lb/>است. شناختن او محال و بدو التفات مکن و بر گذر.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.	در درچهارم که فکر است شخصی بینی کرسی بر آتش نهاده و بر آن
          <lb/>کرسی نشسته. طبع او مايل به حرارت است. وقتی بصفت ملک گردد وقتی
          <lb/>بصفت شیطان. جمله چیزها فرا هم آرد و جدا سازد و نزدیک او عجایب و
          <lb/>غرایب بسیار اند، سیمیا و هیمیا و سحر و شعبده جمله صفتهای غریب و
          <lb/>عحیب دارد. از او حذر کن تا ترا معذور نکند.
        </p>
        <p>
          <lb/>5.	در درپنجم که حفظ است شخصی بینی کرسی بر تخمیر نهاده و بر
          <lb/>آن کرسی نشسته. طبع او مايل به اعتدالست. بر او مکر و حیله غالب بود
          <lb/>اما امین است و از خیانت مبرا. او حافظ این دروازه است. آنچه شرایط
          <lb/>دربانست در او موجود.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.14. چون بگذری و درون شهر در آیی هفت شخصی بینی.
          <lb/>1.	اول شخصی بینی که آتش می افروزد و خامرا سوزد
          <lb/>2.	دوم شخصی بینی که هر چیزی را که می پزد پخته میشود
          <lb/>3.	سوم خصی بینی که هر چیزی را بار میدارد
          <lb/>4.	چهارم شخصی بینی که چیزهایی قسمت کند لطیف بلطيف میرساند و
          <lb/>کثیف به کثیف
          <lb/>5.	پنجم شخصی بینی که هر چیزی به او رسد آنرا همچو خود گرداند
          <lb/>6.	ششم شخصی بینی که  جمله چیزها فرو مایه و ناشایسته بیرون
          <lb/>می اندازد.
          <lb/>7.	هفتم شخصی بینی هر چیزی را مهیا و مرتب می کند و بنای عمارت
          <lb/>و شهر از او حاصل می آید
          <lb/>8.	شخصی مهیب چون شیر است کید و چابلوسی دارد
        </p>
        <p>
          <lb/>0.15. گفت از وزیر هر عقبات و منازل که شنیده بودم چون تمام یک یک
          <lb/>قطع کردم بسوی پیری رسیدم که او شیخ آن شهر است سلام گفتم بعد از جواب به
          <lb/>مکالمت در آمد و هر کاری که کردم او کرده بود چون نیک نگریستم او من بودم
          <lb/>شیخ عکس من بود پس مرا انتباهی حاصل شد و از عهود گذشته یاد آمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>0.16. چون این حال بدیدم مرا حیاتی پدید آمد و در آن حال وزیر را دیدم
          <lb/>گفت نیکو رسیدی بیا تا ترا به مالک ملک اعظم و وزیر معظم آشنا سازم چون به
          <lb/>طفيل وزیر در تفحص در آمدم شاه و وزیر را در خود یافتم آنچه وعده موعود
          <lb/>بود تمامی بخود معاینه کردم بعد از شناختن علامات و اشارات و رموزات
          <lb/>سربسته از اسرار فهم من فهم، و من يوتي الحكمة فقد اوتی خیرا کثیرا. اکنون
          <lb/>آمدیم بر سر مقصود و آن ده باب است:
          <lb/>باب اول: در معرفت عالم صغير
          <lb/>باب دوم: در معرفت تاثیرات عالم صغير
          <lb/>باب سوم: در معرفت دل و ماهيات و ارادات و تخیلات و مغیبات که
          <lb/>پیدا می شوند حقیقت آن از کجاست
          <lb/>باب چهارم: در معرفت ریاضت و کیفیت و حالات آن
          <lb/>باب پنجم: در معرفت ایجاد انسان و انواع دوم ماهیت آن و
          <lb/>چگونگی هر چیز که در آن مسطور است از روی قیام جسد و فساد آن دریافتن
          <lb/>حضائل از ماده عناصر و طبایع و فيض گرفتن و فيض آن از دهر
          <lb/>باب ششم: در معرفت چگونگی جسد و ماهیت آن
          <lb/>باب هفتم: در معرفت وهم
          <lb/>باب هشتم: در معرفت فنای جسد و ظاهر شدن علامات مرگ
          <lb/>باب نهم: در بیان تسخیرات روحانیون
          <lb/>باب دهم: در حکایت مبداء و معاد او ایجاد عالم
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب اول در معرفت عالم صغير</head>
        <p>
          <lb/>1.1-2. بدانکه آدم عالم صغير است، و هر چه در عالم کبير موجود است
          <lb/>جمله، در عالم صغير مهيّاست تقسيم، و در ترتيب بر اين صورت. و در وجود
          <lb/>آدمی ناف چون مرکز، پوست چون عرش، مغز چون کرسی، دم چون عقل کلّ.
          <lb/>نفس کل، طبيعت کلّ، شکل کلّ، جوهر هبا و هيولانی، و مانند اين، آسامی بسياراند.
          <lb/>هفت اعضا چون بساطت هفت آسمان، هفت صفات چون هفت کواکب، هفت
          <lb/>استخوان چون هفت اقليم، گوشت چون زمين، خون چون دريای محيط، بی پايان
          <lb/>چون کوهها، رگها چون جويها، مويها چون درختان، پيش چون آبادانی، پس چون
          <lb/>ويرانی، گرسنگی چون اتش، بخار چون هوا، ظهور چون حيات، و بطون چون
          <lb/>ممات، دو سوراخ بينی چون آفتاب و ماهتاب، و دو چشم چون زحل و مشتری،
          <lb/>اندک در خود اشتراک دارند. و دو گوش چون مرّيخ و زهره، که خود اتفاق دارند.
          <lb/>و دهن چون عطارد، و بيداری چون روز، و خواب چون شب، و شادی چون بهار،
          <lb/>و غمی چون خزان، ر حرارت چون تابستان، و برودت چون زمستان، رطوبت
          <lb/>جون برشکال، گريه چون باران، و خنده چون برق، وهم چون پادشاه، عقل معاد
          <lb/>چون رسول، عقل معاش چون وزير، فکر چون کتاب، خيال چون لوح.
        </p>
        <p>
          <lb/>1.3. پس چون عالم کبير يک نفس است، و عقل کل روح او، همچنين عالم
          <lb/>صغير يک نفس است، و نفس ناطقه روح او. همچنين چنانکه روح در عالم
          <lb/>صغير نه خارج است نه داخل، شناخت او موقوف است بشناختن خود. من عرف
          <lb/>نفسه فقد عرف ربّه. بيت:
        </p>
        <lg>
          <l>پروردگار نفس ببايد شناختن<caesura/> اين نفس خود  چه باشد پروردگار چيست
          </l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>باب دوم در معرفت تاثيرات عالم صغير</head>
        <p>
          <lb/>2.1. بدان که آفتاب و ماهتاب هر چه تاثیر در عالم کبیر دارند به معنی
          <lb/>خاص در عالم صغیر نیز موثرند. واقف گردد آفتاب و ماهتاب در عالم صغیر دو
          <lb/>سوراخ بینی است. جانب راست آفتاب و جانب چپ ماه است و دم چون گاهی
          <lb/>راست و گاهی چپ رود به نوبت. و اين دم اگر راست و چپ نباشد بتحقيق
          <lb/>تأثيرات آفتاب و ماهتاب در عالم صغير ظاهر نشود, يعنی تا راست و چپ نباشد
          <lb/>بتحقيق صورت آدمی قائم نماند.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.2. و آن برهان است زیرا که دو ضد جمع نشوند و دم از دو جهت
          <lb/>بیرون نرود مگر در حالت خوف و جماع کردن و بالای بلندی بر آمدن و سخت
          <lb/>دویدن و حالت خوردن. دلیل بدان که جانب راست آفتاب و جانب چپ ماه است
          <lb/>اگر کسی را حرارت غالب شود سوراخ بینی راست به پنبه مسدود کند یک شبانه
          <lb/>روز تا دم از آن جانب بیرون نرود حرارت زائل شود همچنین اگر کسی را
          <lb/>رطوبت زیاد شود سوراخ بینی چپ به پنبه ببندد رطوبت برود
        </p>
        <p>
          <lb/>2.3. ايضاً چون آدمی باشد عمل مذکور کند و اگر نه در مجلس نشسته
          <lb/>آرنج زیر پهلو سخت کند و کف دست بر زمین و انگشتان فراز دارد چنانچه ساعد
          <lb/>از بدن قدری جدا ماند چون دم راست خواهد که به جانب چپ روان می شود به
          <lb/>پهلوی راست بنشیند و جانب دیگر هم بر این قیاس عمل کند احتیاج به پنبه نباشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.4. ايضاً چون خواهد در خواب دم آفتاب و ماهتاب در تحت تصرف آرد
          <lb/>چون به پهلوی راست نچسبید دم چپ روان شود چون به پهلوی چپ خواب کند
          <lb/>دم راست جاری گردد
        </p>
        <p>
          <lb/>2.5. ايضاً اگر کسی در روز دم قمر بگذارد و شب شمس چون این را
          <lb/>غارت کند هرگز بیماری و سستی و دردسر و درد استخوان و درد دندان و
          <lb/>حرارت و رطوبت و برودت و یبوست و سحر و جادو و زهر مار و کژ دم بروی
          <lb/>کار نکند همیشه جوان باشد و نشاط بر وصف خود بماند اصلا موی سیاه سفید
          <lb/>نگردد و اگر مرد پیر عمل مذکور کند موی سپید سیاه گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.6. ايضاً اگر کسی عزم سفر داشته باشد بنگرد اگر دم راست جاری باشد
          <lb/>قدم راست پیشتر نهد روان شود با خیریت سودمند باز آید
        </p>
        <p>
          <lb/>2.7. ايضاً اگر کسی خواهد که پیش پادشاه و امرا و اکابر و هر بزرگی که
          <lb/>باشد رود اول حروف تام مذکورین شمار کند اگر طاق آید دم راست باید سه قدم
          <lb/>در آن پیشتر نهد و چون جفت آید دم چپ باید همان طريق عمل نماید و بعد از
          <lb/>رسیدن به مقصد چون دم راست جاری بود در کلام خود سبقت کند و اگر دم
          <lb/>چپ جاری بود ضد آن گیرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.8. ايضاً اگر دو لشگر با یکدیگر مقابل آید سالار لشگر ملاحظه نماید
          <lb/>چون دم راست جاری باشد پیش دستی کند و اگر دم چپ جاری بود او را حمله
          <lb/>کردن دهد تا او مغلوب گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.9. ايضاً اگر کسی اسب یا پیل و شتر و ستور و غلام و مانند آن خریدن
          <lb/>خواهد وقتی که دم راست جاری بود بخرد و چون دم چپ جاری بود توقف کند
        </p>
        <p>
          <lb/>2.10. اگر کسی جامه نو و یا زرينه و عقد پوشیدند خواهد دم چپ باید
          <lb/>و برای رفتن حمام و حجامت کنائیدن و غذا خوردن دم راست باید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.11. ايضاً اگر کسی کودکان را در مکتب خانه و دختران را در نگار
          <lb/>خانه فرستادن و برآوردن عمارت و نصب کردن باغ و زراعت خواهند دم چپ
          <lb/>نگاه دارد
        </p>
        <p>
          <lb/>2.12. ايضاً معالجت و گم شده را طلب کردن و زرینه ساختن و قصر و
          <lb/>حجامت و داغ ستور کردن و نعل اسب بستن دم راست را باید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.13. ايضاً اگر کسی وقت فجر دمی که جاری باشد قدم بر آن نهد تمام
          <lb/>روز و شب به فراغت بگذراند و اگر سه قدم در آن دم نهد خیر بود و بعضی
          <lb/>حکیم گفته اند که ایام در تقسیم مدام نگاهدارد روز آدینه و دوشنبه دم چپ باید
          <lb/>روز شنبه و یکشنبه و سه شنبه و پنجشنبه دم راست باید و در روز چهارشنبه
          <lb/>چون هر دو دم برابر باشند بهتر است که هر دو قدم يکباره در زمین نهد اگر
          <lb/>طریق مذکور نگاهدارد تمام روز سعد گذرد و حاجت ساعت سعد نباشد و چون دم
          <lb/>شوریده به وقت صبح بر آید در آن روز هیچ کار نکند.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.14. ايضاً اگر کسی به کسی دعوی کند یا دشمنی در مجلس حاضر آید
          <lb/>دم جانب راست گذارد هر چه گويد قبول افتد و همه کس روا دارد و اگر آنکس
          <lb/>قبول نکند مقهور گردد بلکه خانه بآتش ويران شود. صاحب اين دم قادر حال
          <lb/>گردد مجلس بمجلس جواب دادن تواند. اگر گوينده طلب شد گويان باشد. خاصيت
          <lb/>درين دم بسيار است. از عمل بمعلوم خود باشد که عامل باشد.<note place="end">هر چه ... عامل باشد: - LU</note>
        </p>
        <p>
          <lb/>2.15. ايضاً اگر کسی را در دم یک شبانه روز اطلاع نباشد که کدام دم
          <lb/>جاری است، چون در خانۀ او عورتی حامله بود فرزند نیک بخت زاید. و اگر نه
          <lb/>از من جمله فرزندان که داشته باشد مرتبه یکی بزرگ شود. این مژده بر اصل
          <lb/>است.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.16. اگر دم از هر دو جانب پیوسته به در آید خطر مغز شود دیوانه
          <lb/>گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.17. ايضاً اگر دم چپ چهار ساعت رود فتوح غيب برسد و اگر هشت
          <lb/>ساعت رود از جای تشرینی یابد چون چهارده ساعت روان گردد شادی بیند اگر
          <lb/>یک شبانه روز رود در ابنای جنس خویش بزرگ گردد اگر دم راست چهار
          <lb/>ساعت رود چیزی از غيب يابد چون دو ساعت روان گردد میان دوستان رنجش
          <lb/>پیدا آید. اگر هشت ساعت جاری بود از خویشان مسخره گردد خبر بد بشنود و اگر
          <lb/>ده ساعت رود دشمنی پیدا شود که از او آزاری برسد اگر یک شبانه روز رود
          <lb/>اجلش نزدیک رسیده باشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.18 ايضاً اگر کسی خواهد که جانب شمال و مشرق رود دم راست باید و
          <lb/>اگر جانب جنوب و مغرب خواهد دم چپ بهتر بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.19 ايضاً اگر کسی سائل سوال کند که لشگر بیگانه آمده و قلعه کرد
          <lb/>گرفته است در خود تصور کند چون دم راست جاری باشد بگوید که شما را فتح
          <lb/>است به در آید و جنگ کند به كرم الله تعالی فتح و نصرت روی نماید
        </p>
        <p>
          <lb/>2.20ايضاً اگر کسی پیش بزرگی آمده عرض کند از جنس خبر دزدی و
          <lb/>غائب شده و ستم گری چون جانبی که دم جاری باشد در آن طرف آمده پرسش
          <lb/>کند البته آن مهم بر آید و اگر جانب دم بسته آید در جواب او توفق نماید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.21. ايضاً اگر کسی بر آید به پرسش مریض یا مجروح از طرفی که دم
          <lb/>جاری باشد بیاید مبارک بادی بوی دهد و اگر از پیش پس پشت پرسش کند حکم
          <lb/>جانب راست گیرند و چون از پیش سوال کند حکم طرف چپ گیرند
        </p>
        <p>
          <lb/>2.22.ايضاً اگر کسی پرسش غایب کند از جانب دم جاری آن غائب
          <lb/>سلامت باشد و چون از طرف دم بسته سوال کند خیریت نبود و اگر از جانب دم
          <lb/>بسته آید و از طرف دم جاری پرسد غالب که غائب به سلامت بیاید و اگر از
          <lb/>جانب دم جاری بیاید و جانب بسته رفته سوال کند از جانب غائب نومید باید شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.23.ايضاً  اگر کسی مارو کژدم گزیده و زهر داده از جانب دم جاری
          <lb/>پرسد به شود و چون عکس آن سوال کند موجب خرابی بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.24.ايضاً  اگر کسی پرسد زن حامله پسر دارد با دختر اگز از جانب دم
          <lb/>ماه بپرسد دختر زاید چون از طرف دم آفتاب سوال کند پسر زاید. چون سائلی از
          <lb/>جانب دم ماه آمده بپرسد و دم راست جاری بود حامله پسر زاید اما نیز همین حکم
          <lb/>طرف دیگر بگیرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.25.ايضاً  اگر کسی پرسد که آوازۀ لشگر بیگانه پیدا شد ولیکن معلوم
          <lb/>نیست راست است یا دروغ چون سائل از طرف دم راست آمده بپرسد راست باشد
          <lb/>و اگر از جانب دم چپ آمده سوال کند دروغ بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.26. ايضاً اگر کسی پرسد از این دو پادشاه یا دو امیر یا دو کس که
          <lb/>میان خود محاربه دارند که فتح باشد از جانب دم جاری نام که اول گیرد فتح او را
          <lb/>شود و نام هر که از دم بسته اول گیرد آن را هزیمت بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.27  ايضاً اگر کسی را یک شبانه روز دم راست جاری باشد نتیجۀ آن بد
          <lb/>بود به حکم الله. و اگر دو شبانه روزی بلا انفصال رود از عمر او کمتر مانده
          <lb/>باشد.  اگر پنج شبانه روز روان شود از عمر او سه سال مانده باشد.  اگر ده
          <lb/>شبانه روز بود یک سال باقی. اگر بیست شبانه روز رود شش ماه مانده باشد. اگر
          <lb/>بیست و پنج روز مدام جاری بود دو ماه مانده بود. و اگر بیست و هفت روز رود
          <lb/>یکماه مانده باشد. و اگر بیست و هشت روز رود پانزده روز مانده باشد. و اگر
          <lb/>بیست و نه روز رود چهارده روز مانده بود. و اگر کسی را سی شبانه روز رود
          <lb/>از عمر او دو روز مانده باشد. اگر کسی دو شبانه روز جاری گردد از عمر او
          <lb/>یک روز مانده بود. و اگر کسی سی و سه شبانه روز رود هم در آن روز خطر
          <lb/>جان بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.28. ايضاً اگر سائلی سوال مهمی کند چون وقت پرسیدن دم درون رود
          <lb/>آن مهم زود به کفایت رسد. اگر نفس برون آید در آن کار قدری توقف افتد اما
          <lb/>سعید است حکم عطارد دارد او را مربی دیگر<note place="end">ممربی دیگر KU: صبری A</note>  باید تا آن کار بر آید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.29.ایضاً  اگر کسی در وقت دم راست با عورت مجامعت کند چون
          <lb/>حمل گیرد پسر زاید و چون وقت دم چپ حامله گردد دختر زاید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.30.ايضاً اگر کسی خواهد که دوست دار شود و فرمان بردار او گردد
          <lb/>به وقت کنار گیری یا در حالت مجامعت لب بر لب عورت نهد. نفس راست مرد
          <lb/>با دم چپ عورت مقابله شود تا حدی در آن بماند که عورت بیست و یک کره
          <lb/>نفس راست مرد از دم چپ درون کشد و مرد از دم راست نفس چپ او فرو برد
          <lb/>بیست و یکبار. چون این عمل کند هر دو فریفته یکدیگر شوند.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.31.ايضاً اگر کسی برای آمدن حاجت دعوت کردن خواهد روز پنج
          <lb/>شنبه عروج ماه وقت فجر بدم چپ آغاز کند في الحال آن کار به انجام رسد. و
          <lb/>برای قهر دشمن روز شنبه یا سه شنبه وقت بر آمدن آفتاب در هنگام محاق ماه به
          <lb/>دم راست شروع کند.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.32.ايضاً اگر دم ماه جاری باشد دو کره یا سه کره به یک روز نزدیکی
          <lb/>با عورت نکند چرا که رطوبت غالب شود و ضرر کند. چون دم آفتاب جاری بود
          <lb/>باک نیست که انزال منی برقدر خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.33.ايضاً اگر دم آفتاب جاری بود غرب وجنوب پس پشت دهد. چون
          <lb/>روز دم ماه باشد شرق و شمال پس پشت آرد و جنگ ورزد به حكم الله تعالی فتح
          <lb/>یابد و اگر هر دو همچنین کنند پس قاصد را فتح روی نماید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.34.ايضاً اگر سائلی سوال کند و هر دو دم مساوی جاری باشند نفس
          <lb/>اندرون کشیده زمانی نگاه دارد بعده گذارد. چون آفتاب غالب آید بد باشد و اگر دم
          <lb/>ماه غلبه کند نیک بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.35.ايضاً وقت طعام خوردن دم راست نگاهدارد از آنچه آرنج چپ زیر
          <lb/>پهلو دارد. چون تمامی طعام برین طریق بخورد زود هضم شود. بعد خوردن تا
          <lb/>پنج ساعت آب نخورد بعدا اندک اندک بنوشد. فائده این عمل روشن خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.36.ايضاً اگر سائلی سوال کند در اسقاط حمل اگر جانب راست می آید
          <lb/>و پرسد حمل قرار گیرد و ضد آن دیگر است
        </p>
        <p>
          <lb/>2.37.ايضاً اگر کسی در نشاط<note place="end">ممنشاط: + عورت K</note>  هر دو دم بگرداند به یکان کره مقداری
          <lb/>شدت اختیار کند شوق و ذوق یابد که در تحریر نگنجد
        </p>
        <p>
          <lb/>2.38.ترتیب تصور و ماهیت آفتاب و ماهتاب در یک دائره دیدن. چون
          <lb/>در<note place="end">مدر: + انسان K</note>  عالم كبير یکجا شوند چه نتیجه دهد. چون در انسان یکی گردند چه روی
          <lb/>نماید. چون باختيار خود در یک صورت کره بندد چه ثمره ظاهر آید. مکشوف
          <lb/>باد آغاز قیامت آفتاب و ماهتاب جانب مغرب یکجا برابر آیند آن روز صعب
          <lb/>باشد. کره زمین برهم زند. اذا دكت الارض دکا دکا عیان بود و تمامی افلاک هم
          <lb/>چو صف پیچیده شوند كطى السجل للكتب در قبض آیند. چون آفتاب و ماهتاب در
          <lb/>عالم كبير همچنین شوند همچنان شوند وقت موت انسان. آفتاب و ماهتاب در باطن
          <lb/>او برابر می آیند و در صورت حاضر می شوند همچو تجلی خاص.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.39.بعضی اولیای خدای تعالی شمس و قمر را ملک گفته اند. از
          <lb/>روحانیت جدا نیستند. تا آنکه این هر دو یکجا نشوند فساد جسد حاصل نگردد. و
          <lb/>هر چیزی که در آن است همان ظهور درین است. چون سالک سعادتمند خواهد
          <lb/>که آفتاب و ماهتاب به اختیار خود در یک دایره در آرد و صورت بندد حصول
          <lb/>فایدۀ آن تمامی ذکر خواهد افتاد. در این راه در آید و ثمرۀ آن دریابد. هر سه
          <lb/>وصف معلوم کند: اول چون این شغل شروع کردن خواهد، یک سال را خلوت
          <lb/>اختیار کند. جای مفرح و مروج و دل گشا باشد، جامه و جایگاه و تن پاکیزه دارد،
          <lb/>با خلق اصلا ملاقات نکند. به ندرت و ضرورت اگر شود باک نیست. وطريق
          <lb/>طعام خوردن در یابد، دائم الحال برنج سپید با دوغ گاو و نمک کافی بخورد، و
          <lb/>جغرات ترش نباشد. و چون ترش باشد دوغ بکند. چون ضرورت بود که دیگر
          <lb/>پیدا نشود در آن جغرات آب بسیار اندازد تا ترشی از او زائل گردد. تا یک سال
          <lb/>خوردنی دیگر را به خاطر نکند و شیر با برنج بخورد. دیگر منع است.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.40.سند طريق جلسه معلوم کند. درین شغل دو جلسه اند یکی جلسه
          <lb/>مربع و دیگر دو زانو. هر چه سالک را میسر آید عمل نماید. اکثر روی سوی
          <lb/>ترک آفتاب و ماهتاب دارد و در این خیال باشد. بر این صورت پرده بینی را
          <lb/>بیغوله بر سر بینی نظر کند. اول چند مدت چشم درد خواهد شد و آب از چشم به
          <lb/>در خواهد آمد و جانب سر نیز درد خواهد شد. چون یک اربعین مواظبت کند این
          <lb/>رفع خواهد شد و چشم او قرار خواهد گرفت. اول در نظر همچو سراب خواهد
          <lb/>آمد. بعد از آن همچو خمیر<note place="end">مخمیر AIK: ضمیرانه CSU، ضمیر EM، خمر L</note>  که از کپ<note place="end">مکپ: کب CSU، آب E، کمر M، کبدK، کیرتل A، کبه L</note>  گذشته در خانه می افتد تا تمام روی
          <lb/>خواهد گرفت. بعد از آن همچو ماه چهاردهم روی خواهد گرفت.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.41. اکثر مغیبات او را ظاهر خواهد شد. بعد از آن از نخ یا موی سر
          <lb/>آفتاب خواهد شد. باز آفتاب و ماهتاب هر دو در نظر مهیا خواهد شد. اگر در آن
          <lb/>حال جانور مرده یا آدمی بی جان در مقابل آن سالک آید و رو بر سر او گمارد،
          <lb/>زنده گردد و تنش عیش شود، با راحت در خود کند بخود آید. چند الفاظ آمدن و
          <lb/>رفتن از مرشد معلوم کند. باز این تصور را از پیشانی به سوی سر برد. چون به
          <lb/>سر رسد سایه نماید. چون در تارک رسد از سر تا عرش جمله مکشوف گردد و
          <lb/>جن و ملک همه را بی پرده بیند. شکل و صورت کواکب و تاثیرشان ظاهر گردد
          <lb/>و هیچ چیز او را بعید ننماید. چون نظر در پشت رسد ماهیت تمام زمین و دریا
          <lb/>روشن گردد. چون نظر از پس گذشته پیش آید تمامی یک نظر بود از عرش تا به
          <lb/>فرش او را مکشوف باشد. چون نظر بازماند دائره بدر گردد تمامی علم و حکمت
          <lb/>بروی جلوه کند چون از بدر بدر آمد ماه محو گردد آفتاب تاب دهد. تاب هستی
          <lb/>وحدت سراب شود. از خود رود به حق شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.42. یک هستی بی نیستی جلوه کند. كل من عليها فان و یبقی وجه ربک
          <lb/>ذوالجلال و الاكرام روی نماید. معنی ذات او باشد. و اسم الكه که رتبه الكه است
          <lb/>روی نماید يعني لا تعين و مجهول النعت بود و بعضی درین مقام الله را نسبت
          <lb/>کرده اند بدین معنی قل هو الله احد به اطلاق فرض کرده اند نه الله الصمد که بی
          <lb/>همتاست. ثمرات این شغل بیش اند تا چند نبشته آید
        </p>
        <p>
          <lb/>2.43.بعد از یکسال این عمل دست دهد، و بعد از دست آمدن هر ماه یکبار
          <lb/>این شغل کند، باز در کار بار دیگر مشغولی نماید. اکثر حکمای هند این عمل
          <lb/>کرده اند و به ماهیت خود رسیده اند. بعضی اهل اسلام عمل بجا رسانده اند و
          <lb/>فایدۀ معرفت كما ينبغي حاصل کرده اند. و درین شغل احتمال نیست که شود یا
          <lb/>نشود - البته شود. بعد از یک اربعین خط خواهد شد بر این شکل متصور باشد
          <lb/>چنانچه پیرو مرشد فرماید بر آن عمل نماید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.44. ايضاً اگر کسی در حالت مباشرت نظر خود بر پره بینی بکاهدارد
          <lb/>انزال نشود ولی اول و آخر تصور فراموش نکند و اگر نه تاثیرش نماند
        </p>
        <p>
          <lb/>2.45. ايضاً اگر کسی را در چشم كل افتد وهم بر آن گمارد و در حالت
          <lb/>تصور پلک نزند به تدریج آن كل محو شود ولی تا چهل روز مواظبت نماید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.46 ايضاً اگر کسی را بصارت چشم کم شده باشد چشم را در شش جهان
          <lb/>بگرداند و تصور بر پره بینی کند روشنایی چشم زیاده شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.47 ايضاً اگر کسی را آب چشم مدام بچکد چشم را بقوت تمام گشاده دارد
          <lb/>و شکم باریک یعنی معده بالا بر آرد میان تهی کند و سر و کمر وعنق و پشت
          <lb/>برابر دارد و دو زانو بنشیند در پره بینی بیست و یک روز تصور کند بفرمان الله
          <lb/>تعالی آن زحمت زائل گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.48 ايضاً اگر کسی خواهد که چشم درد نباید نقطه سیاه در تختۀ سبز کند
          <lb/>و در خانه که نه روشنی نباشد در جای تاریک بنشیند در هوا بسته دارد و در آن
          <lb/>نقطه نظر کند و اصلا پلک نزند نخست از چشم آب سرد بیرون آید بعد از آن آب
          <lb/>گرم چکد. بعد از آن آب گرم و کدر به در آید آنکه بداند که صحت کلی حاصل
          <lb/>گشت ولیکن هر سال این عمل بروی لازم گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.49 ايضاً ماهیت جسد به بعضی افعال و به بعضی چیز که خلق از آن
          <lb/>محروم اند معلوم کند. چون خواهد که در کنار عورت رود و انزال نشود و
          <lb/>مقداری قرار دارد اول این حکمت را بیاموزد و عمل نماید فراغت مباشرت
          <lb/>حاصل گردد بر این صورت تجربه کند وقتی که برای غایط رود بول نگاهدارد
          <lb/>وقت غائط دو انگشت دست چپ از پس از ران چپ پس خصیتین بر سر رگ هر
          <lb/>دو انگشت نهد جانب پشت کشد و سخت کند بول قرار گیرد چون از غائط فارغ
          <lb/>شود بعده بول بگذارد تا پنج ، شش ماه همچنین کند اول چندگاهی کرمی پیدا
          <lb/>خواهد شد آغاز این کار وقت رطوبت کند تا تشویش نرسد حالا ماهیت اصل
          <lb/>دریابد چون در کنار عورت در مباشرت مشغول نماید در خود متصور باشد چون
          <lb/>شعور انزال اطلاع گردد از عورت جدا شود و طریق مذکور آن در بندد تا سستی
          <lb/>پیدا آید و باز تندی کند به مباشرت مشغولی نماید باز چون وقت انزال آید و
          <lb/>همچنان جدا شود برسند مذکور عمل نماید تا سه نوبت همچنین کند پس آن انزال
          <lb/>نخواهد شد. هر چند دلخواه او باشد فراغت کند مجرب است. بلکه ایامی به ایامی
          <lb/>زیادہ تواند بود این را جوگیان امری بجری کرم می گویند
        </p>
        <p>
          <lb/>2.50 نگاهبانی بول و منی مردمان عام بی سر انجام پیش گرفته اند و
          <lb/>آخر به مرض آن گرفتار کشتند وقت خروج آمدن  بول نفس را به صعود برند از
          <lb/>آن قوت نگاهدارند و اگر چه از این عمل راست آید آخر فسردگی روی نماید که
          <lb/>سنگ دانه و سنگ ریزه و سوزاک و در بول بسته گردد و معده گران و کم
          <lb/>بصارت و پیش و مانند این بسیار پیدا شود خدای تعالی از خلل و ضلل نگاهدارد
        </p>
        <p>
          <lb/>2.51اگر کسی خواهد که دندان محکم باشد وقت صبح برخیزد دندان به
          <lb/>دندان سه نوبت سخت کند و هوای دهن بسته دارد تا تمام دهن پر لعاب گردد آن را
          <lb/>به اندازه وضو کند و مسواک سازد اکثر این حکمت موثر گردد و فایده این
          <lb/>امر عظیم است
        </p>
        <p>
          <lb/>2.52و اگر کسی را دنبل یا آماس یا سوزش بدن و مانند آن پیدا شود آب
          <lb/>بینی اکثر بمالد به گردد مجرب است ورای این ادویه دیگر خوب نیست.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.54اگر کسی پنبه در گوش نگاهدارد و هر چه کدورات در پنبه سخت
          <lb/>گردد آن بگیرد از آب دهن بر کف دست مالد و در چشم کشد اکثر علت از چشم
          <lb/>دفع شوند. اگر آن كدورات را در شراب اندازد و آدمی را بخوراند بیهوش گردد
          <lb/>وقتها باید تا هشیار شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.55اگر کسی را رطوبت غالب شود پنبه کهنه از گوشی بیاورد و در
          <lb/>بینی نهد و هوای آن پنبه از نفس درون کشد حرارت پیدا آید اگر خورد باشد در
          <lb/>گلوی بندد تاثیر دهد. به خوردن ترش وجود را ضرر می شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.56حکمت چیست بداند در انسان تا آنکه حیات است ماهیت نباتیست با
          <lb/>اکل و شرب نمو می گردد و ترقی می پذیرد. الحاصل چون درختی را چند روز
          <lb/>آب ترش بدهد آن درخت البته خشک شود و خطب گردد چون آدمی خورد ضرر
          <lb/>شود و از قبض معده باز ماند و معده سرد گردد و پیوسته برودت غالب آید
        </p>
        <p>
          <lb/>2.57دیگر چهار الفاظ با یکدیگر برابر افتاده اند کيميا و هيميا و ديميا و
          <lb/>سیما. کیمیا از مهر دنیا است چون ماهیات معدنیات چنانچه ذبیق و گوگرد و زمین
          <lb/>مفسل و مگس سرخ و مانند آن هر که بر حقیقت اشجار واقف گردد و با یکدیگر
          <lb/>موانست مزاج تواند داد. و رابطه در میان معدنیات و نباتات دهد و وزن آتش بر
          <lb/>حسب استعداد مزاج از اندک و بسیار رساند. ادویه مذکور را قائم النار گرداند
          <lb/>شمسی و قمری دست آید
        </p>
        <p>
          <lb/>2.58و هیمیا خود را غائب کردن است. از دعوت من جمله اسماء اربعین
          <lb/>که از  یا جلیل المتكبر حاصل میشود چنانچه این درویش در جواهر الخمس ذکر
          <lb/>کرده است و تجربه ساخته است. و از بعضی افسونهای هندی نیز دست می آید و
          <lb/>بعضی ترکیب که از اشجار و جانوران به وقت معین جمع می کنند. از آن بعضی
          <lb/>سرمه می سازند و بعضی دیگر ترکیب بر میدارند راست می آید.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.59 و دیمیا عمل است که تن خود را میگذارند و روح خویش را در
          <lb/>جسد غير در می آورند چون آن تن هم ضعیف می شود او را نیز گذاشته به
          <lb/>وجودی دیگر قرار می گیرند. همچنین تا قیامت بر این طریق میگذرانند، چنانچه
          <lb/>بالا مذکور است.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.60 و سیمیا سه رکن دارد: یک رکن ترتیب اشيا ست. چون همه اشیا را
          <lb/>به وقت سعد بنفش موافق جمع کند موثر گردد. دوم ركن طلسم است از اسماء
          <lb/>باری تعالی، خواه عربی  خواه هندی حاصل میشود. رکن سوم دایره خط که از
          <lb/>دعوت لفظی<note place="end">لفظی A: نقطه SU</note>  حاصل می گردد. از مرشد کامل و عامل این را حاصل کند.
        </p>
        <p>
          <lb/>2.60 چون حاصل شود چنان کم کند که کسی از او واقف نگردد. عامی
          <lb/>تر<note place="end">معامی تر: امی تر A</note>  بود هر که ظاهر کرده آخر زیان رسیده است و فسرده شده است. و اگر کسی را
          <lb/>از خاندان فقیر برسد بی باک نگردد، مستور در مستور آرد. و آنکه از فقیر
          <lb/>بهره یابد اصلا در تسخیر خلق در نیاید تا برخورداری دارین یابد.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب سوم در معرفت دل و ماهيات و ارادات و تجلیات و تغيبات که پیدا می شوند، حقیقت آن از کجا است؟</head>
        <p>
          <lb/>3.1آن چه مناسبت بر وجه دیگر پیدا می شود اصلا قرار نمی گیرد
          <lb/>یکدیگر پیوسته حالی دیگر می آید. بداند که در عالم كبير هر چه می گذرد از
          <lb/>تاثیرات دوازده بروج است. هر برجی سعد و نحس به همان تاثیر می گذرد. و
          <lb/>تمامی بروج در عرش اند، و عرش محیط است تمامی<note place="end">تمامی: هفت C</note>  افلاک را. به دوازده
          <lb/>بروج تمام عرش تقسیم شده است. هر برج به چند کواکب منقسم است. در فلک
          <lb/>کرسی بیست و هشت منازل اند. به ترکیب همان كوكب هر منزل صورت گرفته
          <lb/>است. قرار در عرش نمایش در کرسی، هر چه در آن نهاده است در این تاثیر
          <lb/>است. به تاثیر دوازده بروج هر فلک تاثیر میدهد. این هفت افلاک به ذاته اختیار
          <lb/>ندارند. چنانچه بروج فيض دهند همان طريق فيض گیرند، و بحکرت عرش
          <lb/>بگردند، شبانه روز یک دور گردند. آیند شش بروج لیلی اند شش نهاری، و
          <lb/>بعضی بروج بزرگ هستند و بعضی خورد، و بعضی نر و بعضی ماده. به
          <lb/>حرکت شمس دوازده بروج يكان يکان ماه نام گرفته اند، و به حرکت ایشان تغییر
          <lb/>می آید. گاهی شش بزرگ در شب آیند شب کلان گردد و چون در روز آیند روز
          <lb/>افزون شود. چون بعضی خورد و بزرگ در تقسیم آیند استواء گردد، یکی اعتدال
          <lb/>الليلی دیگر اعتدال النهاری. و خانه هفت کواکب به دوازده بروج تقسیم کرده اند.
          <lb/>کسی یک خانه دارد و کسی دو خانه و ایشان تمامی با یکدیگر آغشته اند و
          <lb/>تاثیرات ایشان بر کرۀ خاک عیان و بیان می یابند.
        </p>
        <p>
          <lb/>3.2 حکیمان واثق تمامی تاثیر از سیر ایشان می گیرند، و از حرکت
          <lb/>کواکب با یکدیگر نظر دارند یا برابر شوند یا عقب آیند یا پیش روند یا سلبیت
          <lb/>یابند یا قران شوند یا مقابل باشند یا اقرب یا ابعد،  از هر تجلی تاثیری دهند. چون
          <lb/>غلط نکند اکثر راست آید. آنچه واقفات در عالم كبير است همان تاثیرات در عالم
          <lb/>صغير داند. بفهم دقیق عالم صغیر را بشناسد. این حجت متین است که سر
          <lb/>موجودات و شجر منتها است. در او عجائب و غرائب آسمان و زمین بی انتها است.
        </p>
        <p>
          <lb/>3.3ترکیب در انسان به نشان داده اند. در یابد حمل سر، ثور گردن، جوزا
          <lb/>دو دست، سرطان سینه، اسد  شکم، سنبله کمر، میزان ناف، عقرب محل عورت،
          <lb/>قوس دو زانو، حوت ساق، دلو قدم، جدی ران. دو نسبت دادند، یکی نسبت خاص
          <lb/>که تعلق به گوشت دارد و نسبت دیگر که متعلق به رگها است، و هر بروجی به
          <lb/>هر عضوی تعلق دارد صورت گرفته.
        </p>
        <p>
          <lb/>3.4آنجا فقط<note place="end">مفقط A: نقطه U</note> صورت است اینجا صورت با معنی معاینه آمده است.
          <lb/>چنانچه انجا بروج تاثیر در کره خاک انداخته و در موالید ثلاثه ظاهر آمده و
          <lb/>مبرهن گشته، اینجا معنی و صورت در قلب انسان نشان داده از سعد و نحس به
          <lb/>حرکت خیر و شر و نفع و ضرر معلوم گردد و قلب را قلب از آن گویند که
          <lb/>گردش دارد. به هر لمحه معنی بروج در دل آید و صورت بندد واقع حال گردد و
          <lb/>دل قرار نمیگیرد. و از آن جهت است اگر عرش سکون گیرد دل قرار پذیرد نه
          <lb/>عرش را قراری نه دل را آرامی. از آن جهت قلب المومنین عرش الله تعالی گفته اند
        </p>
        <p>
          <lb/>3.5 ایضاً طریق ریاضت و دریافتن قلب و حاصل کردن این معنی: معلوم
          <lb/>کند، که در عالم از سعد و نحس چه سان<note place="end">چه سان A:  چها U</note>  می گذرد و چه نوع است. اگر کسی را
          <lb/>حق تعالی توفیق بخشد و بختیار سازد از حال گردش دل معلوم<note place="end">معلوم A: معاینه U</note> کند و به هر حال
          <lb/>آگاه وقت بود. برای آگاهش حال بر این سند خلوت اختیار کند. یک سال در خلوت
          <lb/>خانه تاریک و گوشه که آواز هیچ جنبنده به وی نرسد و با کس ملاقات نبود و
          <lb/>اندیشه غير در خاطر نگنجد و نسنجد و فکر هیچ کار و بار دنیا را به خود راه
          <lb/>ندهد و تن را ساکن دارد و به هیچ وجهی از مصلی برنخیزد الا وضو و نماز را.
          <lb/>دائم الحال در خود متفحص باشد که هر شعوری که پیدا می شود از
          <lb/>کجاست و از چه هویداست و کجا میرود بر آمدن آن از روی سعد خواهد بود یا نحس. به هر
          <lb/>دو وجه در پی شود و وهم را در سویدا دل نگاهدارد و در دل فكر را قرار دهد
          <lb/>خیال را در هر دو پرده دل گمارد و هر چه از بی نشان آید در نشان در یابد.
          <lb/>چنانچه روش محققان است در آنجا مسکن گاه خود کند و خاصیت بروج دریابد.
          <lb/>چنانچه آنجا سعد و نحس است اینجا ذميمه و حمیده خاصیت است.
        </p>
        <p>
          <lb/>3.6 و دل را دو جانب است یک جانب جلال عظمت و جانب دیگر جمال
          <lb/>کبریا و هر چه از جلال عظمت سرزند بسرهنگ شیاطین که شیطان است
          <lb/>منسوب گردد و هر چه به جمال کبریا روی نماید روح الامین بود که به ارواح
          <lb/>فلکی<note place="end">فلکی A:  ملکی U</note> سر زند. و هر چه در بروج عالم کبیر نهاده اند در این نهاده شده است.
          <lb/>چون مبتدی باشد در پی شناختن مشغول گردد تا حرکت قلب و حرکت فلک
          <lb/>الاعظم یکی بیند چون متوسط باشد در پی ادراک بود که عرش عظیم در قلب
          <lb/>انسان به مثابه بروج باشد و تمامی حرکت از قلب انسان بود. چون منتهی باشد
          <lb/>کرۀ عرش نزدیک او زاویه گردد اصلا ترس در نظر نیاید عالم كبير وصغير قلب
          <lb/>او گردد او وراء الوری باشد هر چه یابد و دریابد حسن ملاحت یابد منسوب به
          <lb/>بروج کند از سعد و نحس و مقابله گیرد و آگاهی یابد. ولی پیر کامل را لازم است
          <lb/>که مرید را از این حال واقف کند تا به حال خود واثق آید و بینا گردد و این معلوم
          <lb/>نشود مگر به معاینه و مکاشفه و مشاهده در منزل گاه سبحانی و لطيفه ربانی. دل
          <lb/>دلیل اوست بر این شکل دریابد. دل را دو جانب در یابد والله اعلم بالصواب. شکل
          <lb/>این است.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب چهارم در معرفت ریاضت و کیفیت آن</head>
        <p>
          <lb/>4.1 بدان که حکمت جسد انسان بر آب است، بنیاد و نهاد او بر خاک. تلوين
          <lb/>کون و تکوین و قبض و جذب به قوت آتش است. قیام و تخیل و حرکت و قوت و
          <lb/>قسمت و تنفس به حسن حس هوا است. ادراک کلیه و ماهیت جزئية و نطق
          <lb/>انسانیت و دریافت اهلیت و شناختن حقیقت و روح نفخیه به فیض الله نور
          <lb/>السموات و الارض. چون مذکورین با یکدیگر دید به دبدبه / پدید، به وجود
          <lb/>حکمت به کینونیت کره عالم صغیر سر بر آورده، مهيا و موجود گشت. پوست و
          <lb/>گوشت و خون و استخوان و رگ و پی طلعت سراسر سرایر به ماهیت عالم کبیر
          <lb/>ایجاد یافته حرکت و حرفت و قیام عالم کبیر معلوم کند که تمامی افلاک و کواکب
          <lb/>را بحرکت عرش شبانه روز یک دور است چون آن روز دور قرار گیرد در عالم
          <lb/>تعطيل پذيرد کرۀ خاک که مرکز دائره افلاک است به اندک مدت چون هباء منبتا
          <lb/>پراکنده گردد بدان سبب باری تعالی به حکمت و قدرت ایشان را حرفت حرکت
          <lb/>داده است که به رابطه خود میگردند یکی بر یکی غالب شدن نتواند از این جهت
          <lb/>عالم كبير بر پاست و بر جا چون همان حکمت در عالم صغير بنیاد نهاد بر آن به
          <lb/>کسب و ریاضت و حیله و حکمت ورزش تا بی عادت عادت پذیر گردد تا عالم
          <lb/>صغیر برهم نزند چنانچه آن همچنین ماند مکشوف باد
        </p>
        <p>
          <lb/>4.2 بدن بلاد است و روح مثل سلطان چون بلاد خراب شود سلطان از آنجا
          <lb/>رخت بردارد چون به ریاست و به فراست و دراست و کیاست کار کند و معمور
          <lb/>سازد به معنی خاص معمور باشد اصلا ویرانی و گمنامی و پشیمانی روی ننماید
          <lb/>و چون به هوای غفلت و شوق مباشرت و به ذايقه لسان شیرین چشم دوربین
          <lb/>در آید مبتلا گردد و آن حال بر او استیلا یابد ضرورت است که از خود رود چون
          <lb/>محافظت نشود چرا که حق تعالی فرموده است و من يوتى الحكمة فقد اوتي خيرا
          <lb/>كثيرا اگر بی حکمت کاری راست آمدی اسم الحكيم بر عبث بودی چون باری
          <lb/>تبارک و تعالی بعنایت خویش تو را از عدم بوجود آورده و موجود ساخت باید که
          <lb/>خود را بر باد ندهی به هوا و هوس خاطر ننهی البته تن را به ریاضت در آری
          <lb/>فکر را به تصور باطن گماری گرم دلی برابر داری آنگه لوای عظمت بر آری.
          <lb/>این وجود را بذاته حرکت نیست  مگر بدل و دل دلیل رحمانی و طیبه ربانی ست.
          <lb/>چون این را از غاشیه غیر بدر کشد، بحکم که امر قدیم مامور است بامر الله،
          <lb/>موید و مخلد باد باحاطه تمام. و هیچ غیش و غطا اورا حجاب نشود و بهر دمی و
          <lb/>قدمی ترقی و تجلیات روی نماید از ظاهر کسی و از باطن مواهبتی
        </p>
        <p>
          <lb/>4.3 الحاصل این تن بمِثل انبان پر آب یا مشک پر باد ست. اگر همان آب و
          <lb/>یا باد قرار گیرد،  هر آینه تنقیض پذیرد. و چون این تن بآب و طعام پر شده باشد،
          <lb/>عمل کردن ممکن نبود،  مگر بحیله پاک کردن تن است برمی،  چنانچه بد و
          <lb/>مضرت نرسد و تباه نگردد،  چون در شکم مادر بچه یکبار فیض می‌گیرد بمعتاد
          <lb/>نهاد عمر او باد می‌رسد. اگر هر بار همان مقدار باطن فیض گیرد و همان قدر
          <lb/>قرار یابد ولی درین شرطست،  که بکسب و ریاضت آن آب و باد را جذب کند تا
          <lb/>صفایی بدن شود. بعده لطیف را بمثال رساند و کثیف را بصورت مثال متصل
          <lb/>گرداند و هر چه شایان نباشد آن را رفع و دفع سازد هر بار همچنین و آن چنان
          <lb/>کند و پاکی تن حاصل آید. و جمله جلسه ها هشتاد و چهار است و هر یکی را
          <lb/>خاصیتی و فایده است مع الفكر. و در این کتاب بیست و یک جلسه بیان کرده اند
          <lb/>و مقصود از اینها حاصل گردد به توفیق باری تعالی و شرط کار در آغاز آن
          <lb/>است که قلت طعام و خلوت اختیار کند و از نظر اجتناب نمایند و چون در آغاز
          <lb/>مجاهده نوعی ضعف به او راه یابد از آن باک ندارد و التفات نکند و بعمل مشغول
          <lb/>باشد که زمان مجاهده اول چون زمستان است و آخر آن چون برشکال و بهار
          <lb/>است و برای مشغولی در روز و شب وقت معین سازد
        </p>
        <p>
          <lb/>4.4 سند ذکر هنس یعنی اول حال جوکیان. این شغل را به مریدان خود
          <lb/>تلقین می کنند و در این مواهبت روی نماید. و در اصطلاح ایشان ذکر را کرم
          <lb/>می نامند، زهد و ورع را دهرم می گوید. تقوی ایشان مجرد بودن از خلایق است
          <lb/>و عوائق. ژنده  مجرد در بر باشد، فوطه در کمر، بر سر خاک انداخته، روی از
          <lb/>خاکستر مالیده، از مردم عالم ممتاز اند. از نیستی هستی تام می بینند و سراسر
          <lb/>رشته توحید در گرفته، ظاهر و باطن معنی نموده، خیال و فکر و خطر به یک
          <lb/>صورت قرار است. به هر حسن آرام هر چه از جانب معشوق آید سزاوار است.
          <lb/>طریق کرم ایشان دریابد جلسه این کرم را سهج آسن میگویند مکشوف باد. سر و
          <lb/>کمر و پشت برابر دارد و ساق بر ساق نهد شتالنگ پای چپ زیر انهنای زانوی
          <lb/>راست نگاهدارد و شتالنگ پای راست را زیر انتهای زانوی چپ نیز نهد. هر دو
          <lb/>دست به دست پیچیده مشغولی نماید. چون نفس بر آرد هن سو گوید و هن سو
          <lb/>عبارت از رب روحی است. و چون درون کشد سوهن گویند و سوهن عبارت از
          <lb/>رب الارباب صورت گیرد. تجلی واحد به هر حسن ظاهر گردد و محل مشاهده و
          <lb/>مکاشفه معاینه شود. باید که اکثر به این ذکر مواظبت نماید تا فتح باب از غیب
          <lb/>الغيوب حاصل گردد. اشتهاد حال این نکته سبد است.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.5 سند ذکر الکه. چون خواهد که به این کرم مشغول گردد و جلسه پیش
          <lb/>گیرد بنشیند به دست چپ مشت آن مشت را بر سر زانوی راست آرنج دست بر
          <lb/>سر مشت بر آرد و دست راست را نیز مشت بسته لحيه تکیه کند هر دو سرین را
          <lb/>یکجا سخت کند ناف را پشت رساند از تحت ناف که خانه آتش است. دم را صعود
          <lb/>کند به تصور الكهه تا ام الدماغ رساند. الكهه عبارت از بحت است تا در آن خيال
          <lb/>گم گردد که جز خیال نماند. اشهاد این حال این سبد است.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.6 سند ذکر کهکی. چون ذاکر خواهد که در این کرم عمل نماید کربت
          <lb/>آسان بنشیند کربت عبارت از نشستگاه باخه است دو طریق جلسه دارد یکی دست
          <lb/>و پای سر بخود در آورده به فراغت می نشیند در اینجا این جلسه مراد نیست.
          <lb/>جلسه یک جنسی مراد است. پای چپ یک زانو شده و کف پای زیر سرین نهاده
          <lb/>زانوی راست ایستاده دارد انگشتان پای چپ به شتالنگ پای راست بچسباند دست
          <lb/>راست به زانوی راست و دست چپ را به زانوی چپ نهد بعده از زانوی راست
          <lb/>هی هی گویان به زانوی چپ برود بیاید ولی سر را نگون نکند اندک کتف را کج
          <lb/>کند باز راست آید طوری سختی کند که رگها از عنق ایستاده شود هر دو لب
          <lb/>مقدار یک انگشت جدا باشند و دندان در خود چنیده باشد نفس را از صدر بر
          <lb/>سختی کشد و به سختی برد تا از خود رود بحق رسد.  اشتهاد این حال این سبد است.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.7 سند ذکرنرنجن چون طالبی خواهد که به این شغل مشغولی نماید باید
          <lb/>که جلسه گربه آسن پیش گیرد گربه آسن آن را گویند که چنانچه در شکم مادر
          <lb/>می باشد در یابد پای راست بر پای چپ نهاده و دو سرین بر دو پای داشته و سر را
          <lb/>میان دو زانو برابر داشته و دو آرنج هردو تھی گاه نهاده و دو دست بر دو گوش
          <lb/>کرده ناف را پشت رساند از ناف رمقی که پیداست آن را نرنجن می گویند و
          <lb/>نرنجن عبارت از لا تعین است دم را حبس کند رد میان بطن بگرداند از تحت تا
          <lb/>فوق ، از فوق تا تحت به حدی در این مشغولی نماید که چشم باطن و وهم طيران
          <lb/>و فکر سیران و خطر بی نظیر هر چهار از بند و بزیر خود روند بشهود حال آیند
          <lb/>و یکی شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.8 ذکر چکری چون خواهد که عالم را یک نقطه بیند و تمام عالم را
          <lb/>بتجدد مثل بر هستی مطلق یابد باید که چکری کرم را بر خود لازم گیرد چکری
          <lb/>عبارت از گردش است حالا روشنایی چشم در تفرقه است چون این ذکر کند آن
          <lb/>نقطه که بينا است یک نقطه بیند و عالم یک ذره بنظر آید. مصرع: که نقطه دایره
          <lb/>است از سرعت سیر. و زانوی اتصال بنشیند (دست بر) دست نهد نشیمنگاه را
          <lb/>برابر دارد چشم را به شش جهات بگرداند بعد از یکسال چشم گردان باشد بینائی
          <lb/>محال خود یک بینی بود فایده این بیش است از عمل روشن خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.9ذکر بنولی چون سالک خواهد که بنولی کرم کند اول جلسه چهار زانو
          <lb/>بنشیند هر دو دست بهر دو زانو دارد سر و کمر و پشت برابر دارد ناف را بحال
          <lb/>خود گذارد انکلا پنکلا هر دو را در تحرک آرد همچو حائک در بافتن جامه انکلا
          <lb/>عبارت از آفتاب است و پنکلا عبارت از ماهتاب چون هر دو کره شوند سیر
          <lb/>لایتناهی دست دهد فائده این در اشهاد دریابد
        </p>
        <p>
          <lb/>4.10 ذکر گورکھی. اگر سالک خواهد که باطن خود را مصفا سازد اذکار
          <lb/>جوکیان بدو کرم کورکهی. یکی جلسه پدم آسن بکند برین صورت که هر دو کف
          <lb/>پای را یکی کند. انتهای کفین زیر خصیتین نهد و هر دو دست را بر پشت پیچیده
          <lb/>دارد. و بعده مشغولی نماید سر را اندکی کج کند و اندک اندک بدن را جنبش دهد.
          <lb/>برابر نفس زبان با دندان بسته دارد. چشم گاهی از گاهی بسته دارد مجرد نفس را
          <lb/>بسختی از راه بینی بقوت تمام بدر کشد. دو چندان در کشد مشقت انجام رساند و
          <lb/>پیاپی بکند بعد از فجر و بعد از عصر. فایده این از عمل روشن خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.11 ذكر اکوچن. اگر سالک خواهد که کرم اکوچن اختیار کند، اکوچن
          <lb/>عبارت از کشش است یعنی مقصد را بالا کشد. مقعد را در اصطلاح صوفيه
          <lb/>نیلوفر می گویند طریق جلسه سده آسن بنشیند چنانچه در کرم کهیچری ذكر افتاده
          <lb/>است نیلوفر خانه آتش است و جای برون آمدن دم است هردو سرین را یک جا
          <lb/>سخت کند نیلوفر را پیاپی بالا کشد نوعی آتش پیدا شود که تمامی کثافت سوخته
          <lb/>گردد و هر چیز که دائم الحال غير معتاد خورد خاکستر شود. فایده از این اشهاد
          <lb/>معلوم کند
        </p>
        <p>
          <lb/>4.12 ذكرانهد سبد. چون سالک خواهد که دائم الحال بیک حضور مشغول
          <lb/>باشد و اصلا انفکاک وقت نبود باید که در عمل کرم انهد سبد مشغول شود. انهد
          <lb/>سبد آنرا میگویند که او از لايزالی باشد. دو زانو بنشیند هر دو سرین را بر سر
          <lb/>کف پای بدارد و هر دو دست را برابر گوش نهد و هر دو انگشت شهادت را بهر
          <lb/>دو گوش دارد و انگشت را پس گوش و سه انگشت را برابر ایستاده دارد از آنجا
          <lb/>که آواز خیزد و در آن آواز درآید. نشان بی نشان شود چون دائم الوقت دست
          <lb/>داشتن نتواند پلپل گرد بیارد آس کرده در پنبه نو بیندازد و در هر دو گوش آن پنبه
          <lb/>بدهد چنانچه آواز از انگشت می خواستی در داشتن پنبه همچنان خواهد خواست.
          <lb/>اهل سلوک چنان کنند که منتظر آن وقت. باشند ثمرات این بیشتر اند از عمل
          <lb/>روشن خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.13ذكر نصبد چون سالک خواهد که کرم نصید را مشغولی نماید اول
          <lb/>جلسه مربع بنشیند سر و کمر و پشت برابر دارد هر دو دست را برابر گیرد و هر
          <lb/>دو انگشت را متصل کرده زیر آرنج بدارد و هر دو آرنج بر شکم بالای ناف نهد
          <lb/>فکر خود را بام الدماغ ببرد پس ام الدماغ یک روزنیست که آنرا جوکیان برنبه
          <lb/>رندهر گوینده در آید آن روزن محل حیات و ممات و سوم و قرارگاه تجلی و تعین
          <lb/>عین ذات و فلک الحيوت است چنانچه اشهاد حال این سبد است
        </p>
        <p>
          <lb/>4.14ذكر سیتلی چون سالک خواهد که کرم ستیلی کند سیتلی عبارت از
          <lb/>باد سرد است اول کهنول آسن بنشیند بدین صورت نشستگاه در زمین دارد پشت
          <lb/>پای راست بر زانوی چپ نزدیک تهیگاه بدارد و پشت پای چپ را بر زانوی
          <lb/>راست نزدیک تھی گاه نهد دست بر دست بالای ساقین برابر ناف نگاهدارد و کرم
          <lb/>ستیلی آغاز کند هر دو لب و از دارد. دندان را بربسته از فوق دندان باد بیرونی را
          <lb/>درون کشد تا تمام بطن و اعضاء پر باد شوند همچنین سبکی شود چنانچه
          <lb/>طيور را چون آن باد بگذارد و لب را ببندد و ببندد براه بینی بگذارد تدریجا چون
          <lb/>از آن بیشتر عمل کند از راه گوش بگذارد چون از آن بسیار عمل کند براه چشم
          <lb/>بگذارد چون خواهد که شکم را صاف کند از راه پایان گذارد فائده این بیشمار
          <lb/>است.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.15 ذکر بهونكم چون سالک خواهد که کرم بهونکم کند بهونكم عبارت از
          <lb/>مار است چنانچه مار دم کشد باید که سالک هم بر آن طريق عمل نماید و باید که
          <lb/>دو زانو بنشیند دهن را بسته دارد از راه بینی دم را در کشد تحت ناف رساند
          <lb/>بقوت بالا برآرد تا بام الدماغ رساند ازینجا بتدریجا بگذارد تا تحت ناف رسد باز
          <lb/>بقوت بالا برآرد همچنین تکرار کند تا طاقت باشد نفس مذکور نگاهدارد از راه
          <lb/>بینی و دهن بدر آمدن ندهد چون پی طاقت شود نفس را براه بینی به آواز رقیق به
          <lb/>در کند باز از سر چنانچه مذکور است شروع سازد بعضی عاملان این شکل را
          <lb/>بجایی میرسانند که یک روز دو روز یک نفس می مانند و بعضی بیشتر هم.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.16 ذکر پورکه چون سالک خواهد که تن را همچو سینه سبک کند باید
          <lb/>که جلسه معهود بنشیند نفس را براه بینی کشد شکم را اندک حرکت دهد تا باد دی
          <lb/>میان دستها و پایها ساری شود و از بینی دم کشان باشد دست بدست بمالد تا باد
          <lb/>درون آید بحدی عمل کند که تمامی اعضاء مشک وار شوند قوت بر آب رفتن پیدا
          <lb/>آید چون این شغل را مداومت نماید بعد یکسال حال مذکور پیدا آید
        </p>
        <p>
          <lb/>4.17ذکر تراوت چون سالک خواهد که کرم تراوت کند جلسه مربع بنشیند
          <lb/>انگشتان هر دو دست در یکدیگر پیچیده دارد بر سر ساق بدارد و دم از راه بینی
          <lb/>در کشد چون باد نزدیک کام رسد آنجا مقداری سختی کند و بجانب ام الدماغ از
          <lb/>بینی درون کشد از انگشت و انگشت شهادت بسرعت بینی را بگیرد تا باد به ام
          <lb/>الدماغ سیران شود دست چنانچه بیشتر داشته بود همچنان بدارد درین درآید تا باد
          <lb/>در تمام ام الدماغ درگیر شود آنچه خبط سر باشد برطرف گردد مکاشفه علوی و
          <lb/>سفلی حاصل شود
        </p>
        <p>
          <lb/>4.18 ذکر کهیچری چون طالبی خواهد که ذکر کهیچری آغاز کند کهیچری
          <lb/>عبارت از در بستن است در کام را از زبان بندد اول حال زبان را شش ماه از
          <lb/>نمک سنگ و پلپل کر داس کرده در وقت شب بمالد و از هر دو دست زبان را بد
          <lb/>و شد و در از سازد و جامه تر کرده نیز بدو شد و برک تنبول را اصلا نخورد و
          <lb/>ناخن انگشت شهادت و نر انگشت بزرگ دارد و زیر زبان که دو رگ اند یکی
          <lb/>سیاه و دومی لعل از آن ناخن بتدریج ببرد و اکثر زبان را و از کرده بدارد جانب
          <lb/>روزن كام بحدی زبان را دراز کند که تمامی زبان در سوراخ کام در آید و دم
          <lb/>بسته گردد وقتی که زبان را بکام رساند لحیه را در استخوان اخور خم دهد چون
          <lb/>کار او به اینجا رسد سالها بیک نفس ماندن تواند و زبان انگاه در روزن كام رسد
          <lb/>چون زبان را بیرون کند بالا پرده بینی برابر شود آنکه داند بمقصود رسید روش
          <lb/>مشغولی دریابد اول جلسه سده آسن بنشیند برین صورت نشستگاه خود بر زمین
          <lb/>دارد و زانو و ساق در خود چسباند بر سر کف پای چپ پشت پای راست نهد
          <lb/>انتها زكف پای چپ را زیر خصیتین نهد تا رگ شاشه و منی بسته شود هر دو
          <lb/>دست بر زانوی چپ و راست و از گونه دارد سند بستن روزن كام نیز نگاهدارد
          <lb/>چنانچه بالا مذکور است فواید این عمل نیز معلوم کند تا کار سالک از کجا بکجا
          <lb/>رسد دریابد خواب و غفلت و گرسنگی و تشنگی و حرقه و سستی و کاهلی و
          <lb/>گرمی و سردی و حیات و موت از جمیع متصرفات بشری منزه شود سیر سلوک
          <lb/>آن سالک در افلاک باشد و کهیچری در لغت جوگیان افلاک را میگویند چون به
          <lb/>این شغل کامل شود از کره خاک تا عرش یک منزل گردد و از کره خاکی تا
          <lb/>تحت الثری یک قدم دارد تحت و فوق و وسط هر سه یک کره است چون کره
          <lb/>وار هر سه عالم در تحت تصرف آن سالک در آید دیگر فایده این از عمل روشن
          <lb/>خواهد شد
        </p>
        <p>
          <lb/>4.19 ذکر تکتکا چون سالک خواهد که در کرم تکتکا مشغول شود وقت
          <lb/>صبح صادق برخیزد و وضو کند جانب مشرق بنشیند نظر به آسمان برد چشم
          <lb/>فراخ کرده به بیند مقداری که چشم را خیز کندی خشکی هوا را چشم فيض گیرد
          <lb/>باز چشم بسته نظر در خود کند باز واز کرده همان نوع عمل سازد پیاپی تا طلوع
          <lb/>شمس فایده این بیش است در میان عشره روشن خواهد شد‌
        </p>
        <p>
          <lb/>4.20 ذکر کنبهک چون سالک خواهد که کرم کنبهک آغاز کند بادی که پر
          <lb/>اعضاء شده است پوركهه تدریجا بام الدماغ ببرد قوت نکند وگرنه اعضاء شکسته
          <lb/>شود چون بام الدماغ رسد چشم را واز دارد زبان را بکام چسباند نفس را از راه
          <lb/>بینی آهسته آهسته بدر آمدن دهد باز عمل پورکهه را از سر آغاز کند چون درون
          <lb/>کشد پورکه گویند چون برون آرد کنبهکه نامند چون بگذارد به ریچک خوانند
        </p>
        <p>
          <lb/>4.21 ذکر سهس اسمن برای قوت پی و رگهای گردن و پشت و هضم
          <lb/>طعام و خشک شدن رطوبتهای پنهان که در بند های تن است باین این جلسه
          <lb/>نگاهدارد که پای راست با ساق بران نهد و پای چپ با ساق بران راست بدارد
          <lb/>بنرمی و آهسنگی تا آنکه عادت پذیر گردد. در آغاز مشکل است و پشت استوار
          <lb/>دارد و دست بر زانو نهد و دو پای بازو ایستاده دارد و موی از اندام بجنباند
          <lb/>هرکه در این مقام رسد سه خصلت بر او پیدا آید: کم خفتن و کم گفتن و کم
          <lb/>خوردن.
        </p>
        <p>
          <lb/>4.22 ذکر چکر آسن مربع بنشیند چنانک مذکور است در دست راست از
          <lb/>جانب كتف چپ برقفا نهد و دست چپ سوی کتف راست و پشت استوار دارد
          <lb/>و سر باین بچهار جانب گرداند و بدل همان ذکر گوید و چون خواهد که ساكن
          <lb/>شود دو دست بر زانو نهاده دو بازو قایم دارد از ذكر غافل نباشد چون برین استقامت
          <lb/>یابد مشاهده غیبی حاصل آید و شوق بر عمل زیادت شود چون درین مقام رسد و
          <lb/>جذام و برص و ماسور و ناسور و دق كه لا دوا است زایل گردد و علتها دیگر از
          <lb/>جلسه سابق رفع گردد این مجربان ایشان است‌
        </p>
        <p>
          <lb/>4.23 سند ذکر تهنبه آسن مربع بنشیند و دو دست خود در میان سابقها دارد
          <lb/>و بقوت دو دست معلق شود و ذکر فراموش نکند چون درین مقام رسد ماده خاک
          <lb/>و آب کم گردد و مایه هوا و آتش زيادت شود
        </p>
        <p>
          <lb/>4.24 سند ذکر بجر. مربع بنشیند چنانچه یاد کرده شده و دو دست خود در
          <lb/>میان ساقها دارد و به قوت دو دست معلق شود و دو دست بر گردن بطریقی که
          <lb/>انگشتان دو دست بیکدیگر مشارک بر گردن باشند و ذکر فرموش نکند چون
          <lb/>درین مقام برسد از خوف پریان و آدمیان و حیوانی برود اگر آسمان بر زمین افتد
          <lb/>باک ندارد و این مرتبه عظیم است
        </p>
        <p>
          <lb/>4.25 سند ذکر سن. اول دو دست را مشت بسته بر زمین نهد و معلق شود
          <lb/>و انگشتان پای راست بر آرنج راست و انگشتان پای چپ بر آرنج چپ نهاده ذکر
          <lb/>گوید هر که درین رسد صاحب طير گردد و از جمله روحانیان شود.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب پنجم معرفت ایجاد انسان و انواع ماهیت آن و دسن آسن و کیفیت چگونگی هر چیز که در انسان مستور است از روی قیام جسد و فساد آن و دریافتن خصایل از ماده عناصر و طبایع و فیض گرفتن و مفیض شدن</head>
        <p>
          <lb/>5.1 از دهر دریابد چون نطفه سیمای آسا از صلب پدر برحم مادر میرسد
          <lb/>در رحم بسته  میگردد و گویا که تخم در زمین افتاد و بعد از ده روز آن نطفه
          <lb/>خون میگردد  و حرارت پیدا می آورد و بعد از جهل روز آن خون سیاه می‌گردد
          <lb/>و شکل بادام نماید ولی سخت   تراز سنگ می باشد در اصطلاح جوگیان انرا
          <lb/>سیله میگویند بعد از پنجاه روز از او چهار رشته بدر می آیند و جانب فوق توجه
          <lb/>دارند تا به مقدار یک مشت علقه صورت میگیرد و هر چه ضمیمه تعبیه در باطن
          <lb/>باشد ظاهر است بمثل خردل صورت بند میشود و دو رشته که بتحت راجع اند مع
          <lb/>الخصیتين چنانچه گیاه بر زمین میروید همچنان در شکم مادر نمودار و تا تمام
          <lb/>جسد مهیا میگردد و دریافت پسر و دختر معلوم کند
        </p>
        <p>
          <lb/>5.2 بعضی حکمای هند فرموده که چون منی مرد غالب شود پسر زاید و
          <lb/>بعکس آن دختر زاید. و بعضی گفته اند که پسر و دختر هر دو از پدرست عورت
          <lb/>را درين دخلی نیست. چون در مرد دم آفتاب غالب شود تخم صورت پسر ریزد و
          <lb/>عکس آن دختر را گیرد. عورت حکم کشت دارد از او بالايش حاصل میگردد
          <lb/>همچو نباتات  تخم شی دیگر است جسد حکم دیگر دارد. و بعضی گفته اند چون
          <lb/>منی در رحم می افتد شکفته می‌شود و چنانچه زر در بوته آنجا عکس هر دو
          <lb/>صورت می افتد. اگر پرتو مرد افتد پسر آید چون پرتو عورت افتد دختر زاید.
          <lb/>و بعضی گفته اند این خصایل از اربع عناصر است اگر آتش و باد غالب شوند پسر
          <lb/>شود چون آب و خاک تغليب نمایند دختر بود. ماهیت دم به كيف معلوم کند
        </p>
        <p>
          <lb/>5.3 و آنچه مندرج بود که دو رشته از سیله بجانب خصيتين روان میشود.
          <lb/>سیله جانب صلب میماند. بند کمر مستحکم میگردد. و بند باستعداد با مقدار خود
          <lb/>بند می شوند. و دو رشته مذکور با یکدیگر پیوسته یک رگ مجوف پر خون سیاه
          <lb/>درفشنده همچو خراطین و تمامی ماهیات مزاج درو مخلوط میگردد و بمثل کره
          <lb/>طبایع اطنابها مهیا می شود از آنجا دو رشته دیگر بدر می آیند محل بول و غایط را
          <lb/>غایت از غایب میکنند بعد از آن از بند ایشان دو بند بدر می آیند دوران با دو
          <lb/>پای از آن مهیا میگردند و آن رگ درفشنده که انتها بطن و فوق خصیتین است
          <lb/>چنان حرارت دارد که هیچ چیز مانند او نیست. ازو یک بند بیرون می آید پیوند
          <lb/>او بناف میشود و آن نیز مجوف است
        </p>
        <p>
          <lb/>5.4 و گرداگرد او معده گردیده ماسکه طعام و آب میگردد و سر معده و
          <lb/>پیوند آن رگ درفشنده را زیر ناف یک در است و تمامی معده بر سر رگ
          <lb/>درففشنده می باشد و گرد او گردیده از آن آتش طعام و آب همچو کشک میگردد
          <lb/>و بخار بدر می آید آن بخار چهار قسم می شود یک کشک حریصه قسم اول که
          <lb/>کثیف است رخ جانب سفلی دارد نگاه داشتن او فایده دارد الا بوقت جانب
          <lb/>حاجت بیرون گذارد و دویم قسم در سیصد و شصت رگها اعضا که در اعضا اندراج
          <lb/>دارند. محیط است. سیوم قسم لطیف است از آنجا که صعود میکند درام الدماغ که
          <lb/>مقام دل مدور بدور است میرسد مقوی تن لطیف میگردد که آنرا نفس ناطقه
          <lb/>میخوانند. جوگیان هنس مینامند در آنجا ماهیت ها نامها فوق الحد است از مرشد
          <lb/>کامل معلوم خواهد شد. چهارم قسم که منسوب قمرین بعمرین است. آن
          <lb/>بسوراخهای بینی بدر می آید و دمی که بسوراخ راست تعلق دارد آن را آفتاب
          <lb/>میگویند وجانب چپ را ماه می نامند. و دم آفتاب به انگلا تعلق دارد و دم ماه به
          <lb/>پنگلا تعلق دارد از عکس آفتاب پیدا می شود از بیست و هشت منزل و سر گذشته
          <lb/>بسته از راه بینی سوراخ چپ بدر می آید و سر این هر دو سكهمنا ناری گرفته
          <lb/>است و در خور قابلیت تقسیم میکند کنه این از مرشد کامل حاصل کند. و
          <lb/>شکلهای کواکب که در انسان صورت گرفته است از اینجا در یابد و در باب ششم
          <lb/>نموده خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>5.5 و بر آمدن نفس ازین شکل دریابد بدین صورت و کیفیت چگونگی هر
          <lb/>چیز که در انسان مستور مسطور است معلوم کند که شبانروز بیست و یک هزار
          <lb/>و سیصد و شصت دم جاری و ساری می باشد در خواب و بیداری و دوازده
          <lb/>انگشت نفس بدر می آید. باز هشت انگشت عود میکند چهار انگشت گرم صرصر
          <lb/>و چهار سرد و چون نفس جانب درون میرود مقوی بدن میگردد و اگر بیرون
          <lb/>می آید مفرح تن می شود. و در وقت مشی قدم دوازده انگشت بدر می آید دو گرم
          <lb/>و دو سرد رجوع دارد و در وقت زور کردن و دویدن و جماع کردن بیست و چهار
          <lb/>انگشت بیرون می شود چهار بمحل میرسد و بیست پراکنده می شود و ضایع
          <lb/>میگردد
        </p>
        <p>
          <lb/>5.6 و بنیاد و نهاد حیات انسان بناء بر دم است که حق تعالی بمقدار انفاس
          <lb/>حیات را پیدا کرده است چون انفاس تمام شوند جسد عبث گردد و مقداری که
          <lb/>نگاهبانی دم کند همان قدر حیات زیادت شود و نگاهبانی دم نزدیک ایشان واجب
          <lb/>است و امام ایشان گورکه است و بعضی میگویند که گورکه عبارت از خضر
          <lb/>حضرت عليه السلام است و چنین می فرمایند که چنانچه بچه در شکم مادر نفس
          <lb/>گرفته مانده است همچنان دم در باطن نگاهدارد و بالایش گیرد. و طریق دیگر
          <lb/>مثالی بیان میکند که چنانچه درخت بیکام و بی زبان فیض میگیرد و اصلا نفس
          <lb/>نمی گذارد. آنچنان نفس را در باطن نگاهدارد. از چشم و از گوش و از بینی و از
          <lb/>دهن و از نایزه هوا را جذب کند. چون دیر گذرد چنانچه ماهی و نهنگ از آب
          <lb/>سر بر آورده نفس میگذرند آنچنان این هم کند باز در خود رود چنان عادت سازد
          <lb/>که شبان روز سیصد وهشت دم گذارد.
        </p>
        <p>
          <lb/>5.7 راوی دیگر سده مین معین  ناته  + یعنی گورکه که درین باب روایت
          <lb/>میکند که اکثر اوقات لحيه او را در آخور دارد و با حلقوم جفساند دردم بسته
          <lb/>گردد وقت ضرورت گذارد و اگرنه دركار خود باشد. این طریق بغایت آسان است.
          <lb/>سده چورنگی روایت میکند از مهادیو که کهیچری را در عمل آرد تا قیامت همان
          <lb/>شغل بسند است. سند شغل مذکور در باب چهارم بیان کرده شده است. راوی
          <lb/>دیگر عورت است زن مهادیو او را کمکها دیوی میگویند که او میگوید حاجت
          <lb/>نگهبانی دم نیست هر تن که خالی شود باز پر کند در کار و بار مشغول باشد چون
          <lb/>همچنین کند حاجت بعمل مذکور نبود و او ناقل از برهما و بشن است و دلیل
          <lb/>می کند که چون قرار حیات بر نفس است عالم کبیر را در عالم صغیر توان برد و
          <lb/>قرار توان داد بدین صورت
        </p>
        <p>
          <lb/>5.8 که وقت صبح برخیزد خود را پاک و صاف کند نفس برونی را راه
          <lb/>بینی درون کشد بحدی که در تمام اعضا سریان کند دست و پای بمالد و هر بار
          <lb/>که کشد همچنان کند تا تمام جسد را نفس گیرد تا دو ساعت روز شود برخیزد
          <lb/>اندک اندک در صحن حجره بگردد باز به مصلی آید اندک اندک آب سرد بخورد
          <lb/>پنج یا شش نوبت تمام نفس در اعضای محیط گردد بعده در گمارد بار خویش
          <lb/>مشغول شود تا روز نفس عارض که در خود قبض کرده بود همان جاری خواهد
          <lb/>شد وقت مغرب نیز همچنان کند چیزی که عارض باشد بر عارض رود نفس اصلی
          <lb/>بر قرار ماند این نفس انقیاد باید کرد و نباید گفت که لا تسب الريح فإن الريح من
          <lb/>نفس الرحمان وارد است.
        </p>
        <p>
          <lb/>5.9 دریافتن خصایل از ماده عناصر و شناخت نفس از روی خاکی و آبی و بادی و
          <lb/>آتشی. معلوم کند واضح باد هر چه در تجلی در تجلی آدم می گذرد خالی از عالم كبير
          <lb/>نیست چهار بسیط است پنجم جوهر هر چه از جنس موالید ثلاثه میگذرد  و آن
          <lb/>بخاک نسبت دارد و آنچه از جنس ماء میگذرد نسبت بآب دارد و چیزی که جنس
          <lb/>هوا باشد نسبت به باد دارد و هر چه جنس نار بود منسوب باتش است هر چه این‌‌
          <lb/>ورای این در خیال آمدن آن حکم روح دارد.
        </p>
        <p>
          <lb/>5.10 چون این را با نقطه کسب کند علم رمل حاصل گردد چنانچه دانیال پیغامبر
          <lb/>عليه السلام را بود  با محب  مخلص خاطر جمع کرده در گوشه بنشیند یکی در خاطر
          <lb/>کند سطح کشد دو طرح کند و هر چه قرار گیرد بنویسد علم رمل حاصل گردد.
          <lb/>چون سایلی سوال کند موفق قمرین در آن حال در خود ملاحظه کند چون خواطر
          <lb/>جانب موالید ثلاثه و مانند آن باشد یک سطر بیک نفس دست عکس بنویسد دوگان
          <lb/>طرح کند بیک نفس. چون یکی بود آن یکی بیکی رسد. چون خطره آبی و مثال آن
          <lb/>باشد دو سطر بدو نفس مداومت بطريق مذکور بنویسد دوگان طرح کند. اگر دو
          <lb/>ماند مراد مژده باشد و مانند آن کارها گشایش شوند. و اگر خطره بادی و جنس
          <lb/>آن باشد سه سطر بسه نفس بطريق مذکور بنویسد سه گان طرح کند اگر سه ماند آن
          <lb/>کار شود،   دولت و سعادت روی نماید. چون خطره ناری و جنس آن باشد چهار
          <lb/>سطر به چهار نفس بطريق مذکور بنویسد چهارگان طرح کند. اگر چهار ماند دولت
          <lb/>بسیار و فواید بیشمار حاصل آید و سعادتمندی روی نماید. اگر خطره علوی بود یا
          <lb/>ملکی پنج سطر پنج نفس بطريق مذکور بنویسد پنچگان طرح کند اگر پنج ماند
          <lb/>رفعت غیب از پرده لاریب رسد و پرسنده آن کار را شرف و بزرگی حاصل شود.
          <lb/>هر چه در عالم باشد بر سر طرح کند مذکور تجربه کند که درین فکر چه یقین آید.
          <lb/>هر نوعی که طرح بگرداند باز موافق خطره کند. ادراک مغیبات معلوم کند نهایت
          <lb/>نقطه تا بیست و هشت مراتب است. بهر طریقی که قرار دهد در قلم آرد بعده حمل
          <lb/>بر نسخه کند. تمامی تفصیل این بواسطه تطویل کتاب در قلم نیامد ولی در این سطور
          <lb/>طور ایمائی و اشارتی است. خردمندان روزگار از این اطلاع خواهد یافت و این علم
          <lb/>بی سوال سایل راست نیاید که بنای این علم بر سوال و بنیاد جواب بر ادراک
          <lb/>است. چون یکی فوت شود هر دو عبث گردد،  حق تعالی ازین ایمن دارد.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب ششم در معرفت چگونگی جسد و ماهیت آن و محافظت منی</head>
        <p>
          <lb/>6.1 بدانکه ترکیب روح با جسد در ایجاد و معاد است یا تقدّماً یا تأخراً و قيام جسد
          <lb/>و فساد آن بناء بر حکمت است با خلقت او باو نهاده است هر چه بنیاد است مبیّن و
          <lb/>مشرّح کرده خواهد شد تا طالبان صادق و مریدان وافق ازین معنی استواری  معین
          <lb/>استوار گیرند و بهرمند گردند.
        </p>
        <p>
          <lb/>6.2 صاحب شرع میفرماید که بعد مدت معین ادخال روح در جسد می شود.
          <lb/>جوگیان کامل وعامل می گویند که بی روح هیچ چیز قرار نمیگیرد وفساد پذیرد
          <lb/>خاصاً که نطفه و گوشت و پوست یک روز تحمل ندارند. و اینجای در کلام جوگیان
          <lb/>و فرمان شرع نزاع است. جوابی شافی صافی باید تا حکم شرع با یافت جوگیان راست
          <lb/>آید و در سخن ایشان جز ترتیب وترتب شبه نبود آخر کلام یک پیوند گردد وبر یکی
          <lb/>از آن پند پذیر شوند بفهم رفيق در معنی دقیق دقت کند و تحقیق سازد تا محقق
          <lb/>گردد وكلام جانبین در دل راسخ و واثق آید و یک ماهیت نماید و حقیقت جسد من
          <lb/>لازال ابي الابدر عیان شود و ترتيب تنزل بیان گردد تا هر خاص و عام را خاطر
          <lb/>نشان گردد و معلوم
        </p>
        <p>
          <lb/>6.3   این وجود که موجود است خاصه نتیجه حب است اول چون حب در دهد
          <lb/>آنکه نتیجه بر نهد جوهر خاص بهر اشخاص بعروض نطفه شده صورت جمادی روی
          <lb/>نمود روح جمادی نام يافت چون نمود حاصل گردد جز نباتی یافت روح نباتی نام او
          <lb/>شد چون اوهام به اجسام رسید از حرکت متحركه حصول بارادت خود یافت و
          <lb/>دریافت روح حیوانی نام او گشت چون محل و مقادیر آراست صفت نطق ضعف
          <lb/>لطف پرداخت از جنس بدر آمد و تعریف انسان ناطق درآید فنفخت فيه في روحي
          <lb/>بأن دم همدم شد. روح انسانی نام یافت تا آنک باین مراتب خرابت مرتب سير
          <lb/>سلوک نرسد روح انسانی نگویند
        </p>
        <p>
          <lb/>6.4 ازین سبب صاحب شرع ماهیت اینرا چنان فرموده است بر چیزی که بنای
          <lb/>انسان است همان از سخن ایشان ماهیت مذکور مسطور است قیام جسد و طلعت
          <lb/>جان جانان که در شان شایان است بیان آن بیان است. اطلاع کند وقتی که از
          <lb/>وصف حیوانی بدرآید و حقيقت انسانی روی نماید محل مدركات مهيا و موجود شود
          <lb/>در آن حال طلعت وجود حقیقی در مرکبات لطيفه ظاهر گردد و لباس مثال در
          <lb/>گیرد گرفتار شده حسن شهادت آراید باطن را بمزاج موقر سازد که کس را در آن
          <lb/>دخلی نباشد باندک تجاوز و تفاوت شود مقام حکمت برهم زند و ریزه ریزه گردد
          <lb/>چون اجسام و ارواح با یک دگر پیوند گرفتند باحوال جسم متوقف شوند بروح
          <lb/>حیوانی که آن را روح مزاجی میگویند قيام او قیام جسد است آنرا حکما بجار
          <lb/>میگویند. ماهیت روح رحمانی در باب وجود حقیقی را فصل و وصل نیست.
        </p>
        <p>
          <lb/>6.5 محل مقادیر کجا‌ باشد که در همه جان جانان خود هموست لیکن بر صورت
          <lb/>انسان أنسیت دارد بر طلعت او ادراک آرد و مدرک بهم‌ معنی گردد علم اولین و
          <lb/>آخرین بروی نتیجه دهد متصف باتصاف ذاتی و صفاتی گردد آنچه در اطلاق باشد
          <lb/>همان در تقيد صورت گیرد هر که فهم کرد مقرب آنحضرت گشت و هر که بی
          <lb/>فهم رفت محجوب ابد ماند نعوذ بالله بها
        </p>
        <p>
          <lb/>6.6 آن شاهد لاهوت بکسوت جبروت که قل الروح من امر ربی عین وسیله اوست
          <lb/>حکم فرمود که مکان و مکین در یک دایره در آرا الوهیت و ربوبیت را بصورت
          <lb/>واحد برآر که الوهیت ظاهر نگردد و دریافته نشود مگر انسان و بهيچ ذاتی‌ طلعت
          <lb/>نکند و تجلی نه اندازد و این حسن بغیر انسان نگشاید و ننماید و خود را بخود بصورت
          <lb/>انسان شناخت و دریافت از مثال بی مثل واقف گردد کوزه و آب و ماه هر سه در
          <lb/>خود لازم و ملزومند ماه عبارت از وجود حقیقی است او را بهیچ حال از هیچ
          <lb/>جائی انفکاکی نیست آب مركبات لطيفه را گویند و آن مزاجت  و کوزه معبر بجسد
          <lb/>است. چون کوزه باشد و درو آب نبود طلعت ماه که قبول کند و صورت نگیرد و
          <lb/>اگر آب باشد و کوزه ای نبود آب را کجا جا بود که مرکز سازد و اعتدال پیدا آرد
          <lb/>چون این هر دو بصورت انسانی منحصر گردند آنکه طلعت ماه بود و قرب حق تعالی
          <lb/>حاصل گردد وآن وجود حقیقی لباس وجود مزاجی‌ گیرد و حسن او صورت جسد
          <lb/>لباس مرکبات لطيفه شود آنچه نشانی در طلعت انسانی بود عیان وبیان افتاد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.7 و حالا در سخن حکمت و قدرت بس اشکال پیدا می شود اصلا سخن جوگیان
          <lb/>راست نمی آید این را تطبیق باید داد تا رفع واقغ حال باشد و در کشف ایشان
          <lb/>راستی راست آید عملش بر حق بود عملش موجب حال حاصل آید و جوگیان سده
          <lb/>میگویند که در ماهیت روح با درویشان محقق متفق نیستم هستیم چنانچه ایشان تنزل
          <lb/>و طلعت و ترقی میگویند بر حق است اما ایشان حقیقت شناختند وسیله را گذاشتند
          <lb/>جماعت جوگیان وسیله را دریافتند نگهبانی و تتبع کردند چرا که از وسیله جسد
          <lb/>معرفت حقیقی پیدا شده باندک صحبت از کجا بكجا مردم میرسند چون این را به کمال
          <lb/>محافظت نگاه دارند از وسیله این کمال طلعت حاصل گردد و هر چه پیدائی است از
          <lb/>وسیله جسد است. چون محققان تحقیق کردند و گذشتند باز تحقیق نیست و جماعت
          <lb/>جوگیان میگویند هر چند که جسد دیر باشد وضعی وصفی دیگر پیدا آرد بیشتر و
          <lb/>بیشتر تحقیق کردند ازین جهت نگهبانی جسد لازم آمد اصلا قوم ما را سیری نمیشود
          <lb/>که بیک شناخت این را گذارند چرا که چون آن رود طلعت بر جای نبود چنانچه
          <lb/>فساد شیر و روغن است صلاح شیر صلاح روغنست.
        </p>
        <p>
          <lb/>6.8 البته نگاهداشت جسد فرض شد چرا که وسیله معرفت است قائم و دایم
          <lb/>باحوال ظاهر و باطن موفق است باجسام صلاح و فساد این دریابد خاک یبوست،
          <lb/>آب برودت، آتش حرارت دارد. اگر یبوست غالب آید تمام اعضا صفت خال گیرد
          <lb/>و اگرآن نماید اکثر در خاطر اوهام پریشان گذارند و انگشتان دست و پای سخت
          <lb/>باشند و غفلت پیدا شود ومانند این چیزها بسیار ظاهر گردند و اگر رطوبت غالب آید
          <lb/>سرفه و بلغم و خواب و درد استخوان و رطوبت کام و زکام و سستی و مانند این
          <lb/>چیزها بسیار آشکارا شوند و اگر برودت غالب آید الفاظ تجاوز وقوف سخن تیز وتغير
          <lb/>چشم و خشکی گلو و تمام اعضا همچو بسته باشند و مانند این چیزها دیگر بسیار پیدا
          <lb/>آید و چون حرارت غالب آید درد سر و بی آرامی و بی خوابی پیدا شوند و زبان تر
          <lb/>بود و اصلا تشنگی نشود و به برودت خاطر مایل بود
        </p>
        <p>
          <lb/>6.9 چون این چیزها پیدا شوند بحکمت ابدان بحقایق اشجار رفع و دفع سازند. چون
          <lb/>یکی از ایشان فرد و دو جمع شوند خرابی آن معلوم کند. چون آتش و آب بمزاج خود
          <lb/>اختلاط نمایند تپ لرزه پیدا شود چون آتش و خاک در مزاج یکی شوند تپی صعب
          <lb/>ظاهر گردد که حکیمان در آن مانند و موانست گیرند برص و باد  فرنگ و ابلها
          <lb/>دیگر از این جنس پیدا میشوند. چون آب و جاک در مزاج امتزاج گیرند گاه
          <lb/>حضوری ظاهر گردد و اصلا ممرش معلوم نشود و عجز و درماندگی روی نماید و در
          <lb/>مرضهای مذكور سلامتی داند اگرچه تشویش واقع شو آخر بخیر مبدل گردد و بمزاج
          <lb/>مرگ واقف گردد. و چون خاک و باد در مزاج اختلاط گیرند تمامی تری و تازگی
          <lb/>از بیخ برگیرند همچو ریگ خشک گردانند چون رطوبت نماند بخارش رفع شود
          <lb/>چون بخار رفت گرمی نماند آتش محل خود گذارد وضعی دیگر برآرد سراسر با دیگراند
          <lb/>نفس بر باد شود حکمت جسد انسانی بر باد رود هر چارح نا چار به بیچارگی چهار
          <lb/>راه گیرند پیوند هیچ یکی در یکی نگیرند و چون آخر رسد رطوبت در دهد جانش بر
          <lb/>دهد كل من عليها فان صورت گیرد طلعت و تجلی ذاتی و صفاتی از همه در بسته
          <lb/>گردد تنش عبث شود جانش بجانان بود باز این حضوری معموری نیابد علت فساد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.10 جوگیان سده از مکاشفه دریافته اند و دریابد و تتميع تتبع آن در کار آرد اصلا
          <lb/>اهل انسان جوهر است چون برو نقطه عارض شد نقطه به نقطه در مقام جماد رسید
          <lb/>باز از آن انتقال کرده حیوان شد وظیفه خود طلب نمود تا قیام خود درو گشاید و
          <lb/>حسن انسان برو نماند قوت قبض گرفتن از باطن خود این مثال بی مثال ل فهم کند
          <lb/>اگرچه درخت ظاهر در اکل و شرب نیست ولی باطن در کام خود فایض است و
          <lb/>جعلنا من الماء كل شيء حياً مفيض است چون این نباشد تمامی تری تازگی و
          <lb/>طراوت وحلاوت نرمی ابتر گردد و خاصه که انسان را دو وجه امد باید تا قرار
          <lb/>گیرد یکی از روی روحی دویم از روی معاش تا معیشت قرار گیرد و قرار بپذیرد و
          <lb/>مرتب نگاهداشتن جسد از افراختن تجلی جسدی که بارواح و اجسام مشترک اند.
          <lb/>معلوم کند که جسد انسان همچو ظرف است مزاج چون روغن همچو فحل فتیله
          <lb/>همچون محل نهاد تجلی روشنایی مانند تجلی چون هر یکی را از تقصیرات انسان امداد
          <lb/>شود ایشان آید محل خود نگذارد بگذارند چنانچه چراغ بفهم دقیق دریابد که اگر این
          <lb/>حاصل نشود تا آنکه محافظت بدنی بآب عنی نکند
        </p>
        <p>
          <lb/>6.11 بدان که مدار جهانیان بر پنج چیز است لطایف از لطايف و کثایف از کثایف
          <lb/>متفرق نشوند چون خبر جبر را از مقابل برسد کون فساد بند بر او کثیف از عکس
          <lb/>لطیف است. عالم صغیر ازچهار طبع است عالم کبیراصل منشا همه اشیای در عالم
          <lb/>صغیر صورت بند گشتند آن بند اختلاط اربع است و اصل او تخم است و آن منی
          <lb/>در پشت پدر است در وقت بیرون آمدن منی نفس ناطقه را درو تعلق می افتد از آن
          <lb/>قوت حیات پیدا می آید چنانچه در وقت افروختن چراغ صورت می پذیرد. آنچنان
          <lb/>نفس ناطقه بآب منی نهادی دارد و بنیادی برمیآرد چنانچه تخم در زمین می افتد
          <lb/>میرود مزاج پیدا می آرد استعداد تنه و اعضا و اوراق ظاهر میکند
        </p>
        <p>
          <lb/>6.12 آنچنان رحم مادر مزرعه منی است امساک می‌کند و اعتدال می پذیرد و
          <lb/>بواسطه گرمی رحم نطفه خون می شود بعد از حرارت یبوست بدولاحق میگردد بدان
          <lb/>واسطه گوشت صورت می بندد و رگها پیدا می شوند چنانچه مذکور است و از ناف
          <lb/>فیض میگردد و بالیدن تخم در زمین حیض است و طریق بچه در شکم مادر بر مثال
          <lb/>درخت سرنگون تنش بالا بود شاخها در بسته در خود باشند پای بر پای راست
          <lb/>نهاده و سرین در دو پای داشته سر بدور زانو رانی مانده آرنج با قبضه بر زانو آورده و
          <lb/>کف دست بر دو گوش برده ناف معلق دو پای و سرین بالای سر و دو زانو زیر.
          <lb/>اگر پسر باشد پشت او جانب شکم مادر بود و اگر دختر بود عکس آن گیرد. اول
          <lb/>چیزی که بدو گشاده شود حس ذوقوو بیناییست بعد از آن لمس بعد از آن شنوائی
          <lb/>بعد از آن حس ششم گشاده میگردد
        </p>
        <p>
          <lb/>6.13 و اهل حكمت در جماع مستغرق نشود مگر برای حمد و ثنای حق تعالی که
          <lb/>بقای حسن با بندگی اختیار کند تا سی سال چون یکسال زیاده گردد جماع نکند.
          <lb/>نزدیک حکماء حرام دارند زیرا که ضعف است و یا باختلاط عورت در عمر نقصان
          <lb/>پیدا می آید صحبت عورت قریب ایشان را بمنزل موت است چرا که چون فتیله بر
          <lb/>روغن در چراغ میسوزد روشن می باشد چون از آن روغن مقداری گیرند البته همان
          <lb/>مقداری کم گردد و در او نقصانی پیدا شود و اگر او را امداد باشد روشنائی زیادت
          <lb/>شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>6.14 بدانکه در وقت بیرون شدن منی برودت غالب می شود و رطوبت کم میگردد و
          <lb/>در حرارت بعطیل می افتد هیچ یکی را در آن حال قوت نمیشود که خاک را ترو
          <lb/>تازه در گرفته دارد تمامی مغلوب میگردد و یبوست از واسطه برودت غالب می شود
          <lb/>وقيام صورت بواسطه تسویه چهار طبع است چون متفرق متصرف کردند موت
          <lb/>حاصل شود. بدان و آگاه باش که یبوست خاک بهیچ وجه رفع ودفع نشود تا آنکه
          <lb/>منی زیاده شود نگردد و اگر خون با حرارت و برنده زیاده شود. چیزهایی دیگر که
          <lb/>مقوی جسد باشند اصلا پوست را در قبضه آوردن نتواند الا آب منی چون مني
          <lb/>غالب باشد یبوست تر و تازه دارد و چون آب کم شود برودت و یبوست یکی گردند
          <lb/>مزاج موت پيدا آید.
        </p>
        <p>
          <lb/>6.15 البته نگهبانی خود کند اکثر روغن و گندم وگوشت گوسپند و مرغ و ماهی
          <lb/>وشیر گاو بخورد وبقوت گرسنگی سردی اگر برنج بخورد روغن بسیار اندازد و از
          <lb/>چیزی که منی زیارت گردد همان تناول کند و محافظت منی بواجبی ورزد جمله
          <lb/>مردمان غافل و جاهل خود را هوشیار نمیدارند بطع شهوات در می آیند خاصیت اینرا
          <lb/>در نمی یابند که بعد از بیرون آمدن منی فسرده دل میشود و زبان زده در عبادت و
          <lb/>معرفت و حسن و تجلی بسته میگردد و ترک لذات و شهوت  نمی‌گذارند چنان حسن
          <lb/>و ملاحت را بدست لذت نفس بر باد می‌دهد و اصلا هوشیار نمیگردند و این حاصل
          <lb/>نشود مگر بمزلت و گرسنگی و گمنامی و قلت صحبت با مردمان و از صحبت زنان
          <lb/>اجتناب گزیدن و از مجلس که ذکر ایشان رود احتراز نمودن. بر خود لازم گیرد و
          <lb/>اکثر اوقات در باطن روح حیوانی نظر دارد که مسكن او معده است و انتها او ام
          <lb/>الدماغ و درآن تفکر کند و نفس آنجا بگرداند و چنان پندارد که خون بدنی بصورت
          <lb/>آب منی جذب می‌کند و تصور سازد. چون همچنین کند گویا که باغ را آب داده
          <lb/>باشد و تن خود را بآب حیات قوی ساخته بود. باقی فواید این پیشتر اند از مرشد
          <lb/>کامل وقت قرأت‌ نگاهدارد و عمل نماید.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب هفتم در معرفت وهم</head>
        <p>
          <lb/>7.1 بدانکه وهم سلطان است
          <lb/>بهمه معنی برهان است
          <lb/>و غیب را نشان است
          <lb/>و بی نشان را نشان است
          <lb/>و مرکب عشق هر زمان است
          <lb/>و مخبر صادق هر مکان است
          <lb/>و هر غيب را بیان است
          <lb/>و هر بیان را عیان است
          <lb/>چیزی که محال نباشد پیش او محال نبود
          <lb/>و چیزی دال بود نزد او مدلول باشد
          <lb/>و چیزی که پیش هر یکی گمان نماید اورا بان یقین افزاید
          <lb/>و چیزی که نزد هر یکی بعد باشد نزد او قرب بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.2 بدانکه عالم کبیر عیان وبیان صورت است با معنی عالم صغير فقط است
          <lb/>بادراک معنی خاص. چون نیک نگه کنی در خود یابی سنريهم آياتنا في الافاق و
          <lb/>في أنفسهم ازین غافل نشود چون شود محجوب آید ياليتني كنت ترابا گویان بود و
          <lb/>قدمت لحیاتی جویان باشد. باید که عالم كبير و صغیر را بر اصل بشناسد تا واصل
          <lb/>حقیقی گردد از روی علم اجمالی و از روی علم تفصیلی یک بیک در یک دریابد،
          <lb/>تمامی و دوایر را بیک دایره قرار است بمركز آرام. چون این نباشد آنرا برهم زند و
          <lb/>چون آن نبود این مجرد گردد و بنیاد نهاد علم بر مرکز است.  چیزی که در آن
          <lb/>است در این نیز هست اما آنجا تاثیر است اینجا اثر.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.3 و وهم را در اصطلاح ایشان اعتقاد و یقین و گمان و خیال می‌گویند. و هر چه
          <lb/>نادر انواع باشد از او حاصل آید،  بمثل اجابت دعا و تاثیر افسونها و سیمیا و هیمیا و
          <lb/>غیره و آن عمده اوست. و چون این حال دست دهد مقصود حاصل گردد. و عمل
          <lb/>این موقوف است بر هفت. شکل است چنانچه عالم کبیر موقوف است بر هفت
          <lb/>پیکر. چون یکی از آن دست آید تصرف او در جهان گشاید. و این هفت پیکرهفت
          <lb/>رجال اند چون صورت گیرند یک هیئت خاص روی نماید. عالم كبير وصغير یک
          <lb/>صورت مهيا آید.
          <lb/>خواهد کرد برنگی که گفته می آید در آن لوح کشد و نظر برو گمارد تا آنصورت
          <lb/>درچشم ثابت گردد. بعده نقش آن صورت بدان لون در باطن بموضعی که ذکر
          <lb/>کرده می آید تصور کند و آن شكلها به بصیرت باید کشید. وهفت کلمات که ذکر
          <lb/>کرده میشود بدل بی تحرک زبان بگوید که هیچ افسونی و دعایی و ظلمی نیست
          <lb/>که از این کلمات معنا یا صورتا خارج باشد. و هر یکی ازین اشکال را در تن آدمی
          <lb/>نیز محلی و مقامی است پس این کلمات را بر ترتیب که گفته می آید نگاه دارد و
          <lb/>دریابد که انسان را حق تعالی با دو تجلی آراسته معنی حقیقی بدو کلمات گماشته:
          <lb/>هرچه عدم بود بوجود موجود ساخت و هر چه موجود بود در عدم پرداخت.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.5 و آنچه تأثیرات در علم الله بودند حق تعالی در عالم کیانی عیان کرد. اکثر اولیای
          <lb/>خدای این تأثيرات از کشف دریافته اند و بیان ساخته و راهبان هند که جوگیان
          <lb/>اند کشف ایشان را نیز موافق حال محققان است. اگر چه لسان دیگر است بیان
          <lb/>همانست. چند الفاظ جوگیان سده بیان کرده اند و محل و مقادیر تعین نموده چون
          <lb/>الفاظ در دل یاد گیرد و موانست پذیرد باختيار و بی اختیار همدم شود. بی او دمی
          <lb/>نبود و تا ما دام نگران باشد. چون بخود آید گویا شود باندک مدت کشف ولایت
          <lb/>حاصل آید و احوال اولیای مقرب روی نماید. و آن كلمات هفت اند  و هر یکی با
          <lb/>یکی در یکی پیوسته اند. چون آن یکی بر یکی ظاهر گردد متصرف جهان شود محل
          <lb/>بسته بساط گیرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.6 و منجمله آن هفت شکل کلمه اول كلمه هوم است و هوم در اصطلاح
          <lb/>جوگیان یا رب یا حافظ را میگویند،  یعنی پروردگار نگاهبان. اسم کونی او زحل
          <lb/>است، بساطت او فلک است، ماهیت او فلک الحیوه است. چون اسم مذکور را
          <lb/>چنانچه عمل مسطور است به تحت تصور در آرد متصور عین متصور گردد و تصرف
          <lb/>از محل بدست آید
        </p>
        <p>
          <lb/>7.7 آنچه حال اوست حواله این شود. کسی را قدرت نباشد که گرد او گردد بجز
          <lb/>حکم او، هر که او را دوستدارد از او گردد، و هر که عداوت ورزد مستحق
          <lb/>عذاب و عتاب شود. صاحب عمل بمقامی رسد که آیات غیب و شهادت بود و
          <lb/>سخن او حجت متین شود. روش او با هم بود و حال او هم باشد که کسی را درآن
          <lb/>دخلی و نظری نه. صورت شغل وجای تصور دریابد محل او مقعد که في مقعد
          <lb/>صدق عند ملیک مقتدر جای اوست.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.8 چون حلیه آن محل در تفکر آرد اول تجلى لعل بر آرد همچو کل ایامی چون آن
          <lb/>فکر قرار گیرد تنور آتش گردد و کره آتش روی تماید بحدی که متصور عين آتش
          <lb/>گردد.  باز چون در خود‌ نگرد آن آتش برنگ سنگ سیاه مبدل شود. چنان سیاه
          <lb/>گردد که سیاهی در آن دخلی نباشد. باز برنگ سیاه هم رنگ شود. چون همرنگ
          <lb/>گردد دایره شود. چون  دایره گردد،  آن هر شش در دایره او در آیند گاه همرنگ
          <lb/>شوند، گاه رنگ برنگ نمایند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.9 سالک سرهنگ نهنگ همرنگ شود.  تصرف جهان چنان دست دهد که
          <lb/>هیچ در جهان نهان نماند. دایره او همچو چاه است،  در یافت آن مانند آب،  و
          <lb/>تغییر او همچو ماه است. که همه رنگ را بگرداند،  آخر سیاه گردد. و این را دو
          <lb/>خانه و یک آشیانه است. خود گردنده و آینده است. بصورت واحد. محل این زیر
          <lb/>رگ خراطین است،  و وسط او دو رگ که بجانب ران توجه کرده اند. و بالای
          <lb/>آن رگ که صورت عقرب شده است،  یکراه او فوقی و دیگر تحتی است. فکرخود
          <lb/>را در وسط هر دو متعلق دارد. وقتی که فکر دست آید آن محل مجوف را بشش
          <lb/>جهات در گیرد که تا نور على نور حاصل گردد بدین شکل
        </p>
        <p>
          <lb/>7.10 ایضاً  چون سالک بحال مذکور مالک شود باید که بدرجه دیگر قدم نه
          <lb/>د آنچه ماهیت بدایت ونهایت باشد در عمل آرد طوری که آن شغل بود همان طور
          <lb/>حاصل کند. منجمله اسمای مذکور اسم ثانی اوم است که در اصطلاح جوگیان
          <lb/>اهل قدرت و صاحب قدر را میگویند و بلسان عربی یا قاهر یا قدیر می نامند. اسم
          <lb/>کونی او مریخ است بساط او باو دربسته اند و تمامی حلاوت باو بر بسته. چون آن
          <lb/>در صورت آید، کس را بی سیرت نگذارد. آن معنی کبیر در عالم صغیر بعین
          <lb/>تصرف متصرف است. کس را از آن آگاهی و دان نگاهی نیست چون حق تعالی
          <lb/>بکرم و فضل خویش به این علم معرفت کیش عارف سازد و قدم از همه پیش شد
          <lb/>این دولت ابدی و نعمت سرمدی بی مواهبت نرسد ذلک فضل الله يوتي من يشاء
          <lb/>سند شغل چنانچه ترقيات وتجلیات پیش عامل بیان کرده خواهد شد بیان آن
          <lb/>دریابد ومحل بشناسد تا او را غلط حال نشود و مشقتش پایمال نگردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.11آن چهار رگ که از رگ خراطین بدرآمده بپایان رفته اند و دو دیگر با همه
          <lb/>آغشته بدر آمده بر سر آن دو رگ در وسط بر بسته گشته اند. از آن دو گره معهود
          <lb/>پیدا شده از بیخ هر چهار رگ یک رگ مجوف ظاهر آید. چیزی که ظهور یافت
          <lb/>صورت عقرب گرفت پس هر دو گره پیش دایره مذکور که وسط او پنج انگشت
          <lb/>و میانه چهار انگشت است.  درین انگشت در رگ مجوف غاریست. در آن غار
          <lb/>نقطه درفشنده است مثل کرم شب چراغ گاه نماید گاهی در استتار آید.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.12چون وهم آن سالک قرار گیرد در آن محل تصور کند و در آن مجوف یک
          <lb/>گره مجوف است و جای او از هر جانب بربسته، سر آن غار همچو سوزن است.
          <lb/>چون تصور كما ينبغي بأن محل رسد. صورت چراغ روی نماید باز از آن چراغ یک
          <lb/>رشته آتشین بر آید تا دل بدو رسد. از هفت پیکر یک صورت روی نماید چون تمامی
          <lb/>گره در گیرد ازین گره دو رشته بدر آیند یکی جانب علوی و دیگر جانب سفلی. هر
          <lb/>دو بعرش رسند در آنجا یک سطوت عرش روی نماید. دیگر همه دایره درو
          <lb/>مضمحل گردند. از آنجا یک نوری پیدا شود که جمله جهان یک نور نماید. چون
          <lb/>این حال دست آید نتیجه آن دریابد که نه بخود نظری و نه از حق اثری ماند.
          <lb/>مالک ملک خود همو است. بدین شکل تصور کند. چون سالک از آن بگذرد
          <lb/>باید که خود را در احاطه علم قدیم هر قدم نهد تا علم را و خود را محیط عالم يابد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.13اسمی از اسماء الله تعالی بزبان هندی جوگیان کامگار عمل نموده بکام خود
          <lb/>رسیده اند. این اسم ثالث برین تلفظ رهین، معنی این عالم از همه علم است،  خالق
          <lb/>هر خلایق. اول حق تعالی چون تجلی کرد و معلوم هر چیزی در علم خود دریافت،
          <lb/>تمامی مخلوقات در جنب خالقی برداشت. معنی این اسم مذكور بزبان عربی بهر دو
          <lb/>اسم شامل است: یا علیم یا خالق. اسم کونی او مشتمل بهر چه اشتراک دارد. بی
          <lb/>این هیچ چیزی موجود نشود و وجود نگیرد، و هیچ کار مرتب نشود، و تمامی بنیاد
          <lb/>و نهاد عالم باین نهاده اند. هر که این را در یافت خود را دریافت. معنی عالم کبیر
          <lb/>در صورت عالم صغير اندماج دارد. چون این معنی را در خود معاینه کند تمامی
          <lb/>حکمت حق تعالی او را معاینه شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.14 من الازل الى الابد یک بیک واقف گردد و علم او بر همه غالب آید فوق
          <lb/>كل ذي علم علیم علم او باشد. هر که او را بیند پی اختیار داند که او از ما فاضل
          <lb/>تر است و از همه کامل تر. علم او دربسته و بربسته باشد، بوقت خود گاه بیان کند
          <lb/>که همه از فضلاء و فصحاء و حکماء در حیرت باشند. گاه چنان بسته گردد که او
          <lb/>از امی هم کمتر بود. علم او علم لدنی است، بطريق شغل که در انسان نهاده است
          <lb/>بنیاد آنرا دریابد که الانسان بنيان الرب حاصل آید.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.15 محل آن ناف است که مرکز کرۀ انسان است. شکل باطن این مثلث است
          <lb/>صورت ظاهر گردد یک خطی است. از حرکت گاه آن خط صورت میگیرد گاه
          <lb/>مرتفع میشود. از خط ریاحی است رنگ زر طلا دارد چون آنرا سلطان وهم صيد
          <lb/>کند همچو کره حباب شود. آن حباب چنان فراخی گیرد که کره مینا را در تحت
          <lb/>خود آرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.16 چون درین رتبه رسد تمامی مغیبات مکشوف شوند و ظهور موجودات از علم
          <lb/>خود یابد. گاه چنان روی نماید که تمامی موجودات در جنب عظمت او مستهلک اند.
          <lb/>گاه چنان پیدا آید که بهر صورتی خود هویداست. گاه چنان شود که بهر صورتی
          <lb/>خود شیدا باشد. گاه از گاه چنان روی نماید که نه از فنا ضرری و نه از بقا
          <lb/>اثری. گاهی هر دو صفت او باشد، او موصوف بصفت خود بود، و ارادات
          <lb/>مذکور برین شکل کند، ایضاً  چون از آن بر گذرد بعده فواد بردل رسد که لطيفه
          <lb/>ربانی نمونه آبگینه حضرت سبحانی پیدا و پنهان است. بهر معانی متلون است
          <lb/>بصفات یزدانی، آیت من آیات الله حضرت صمدانی، از واسطه او عالم غیب و
          <lb/>شهادت همدانی، و حجت متین است برهان سلطانی. چون کره عرش را درو در
          <lb/>آرند، همچو خردل نماید. چون درو نگرد جمله جهان ملاحظه اید.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.17 راهبان کامل و جوگیان سده باین اسماء الله تعالی که بزبان هندی دریافت و
          <lb/>یافته اند، و در خواندن مشغول شده اند، حصول باطنی معاینه کرده اند تعین و
          <lb/>تجلی اسماء در دل یافته اند در آن غوطه خورده اند. غواص وار ماهیت ذات و
          <lb/>صفات باتصاف خود درآورده اند. از خود بیخود گشته اند که بخودی خود بخود
          <lb/>گویان شده اند
        </p>
        <p>
          <lb/>7.18 دو اسم بزبان از پرده غيب لاریب عيان آمدند بدین تلفظ برین سرین. بعضی
          <lb/>محققان کامل درین راه در آمده تحقیق کرده اند بعد از تحقیق بر خاص و عام بیان
          <lb/>ساخته اند. معنی هر دو اسماء هندی یا رحمن يا رحیم یافته اند. یا رحمن ذكر قطب
          <lb/>الاقطاب که در اعلا عرش قطب است از باطن فيض گیرنده است و بادنی
          <lb/>عرش فيض دهندهاست. ادنی عرش که عبدالرحيم است،  او باذلّ عالم ملکوت
          <lb/>و ملک است بر اندازۀ استعداد هر کس فیض باطنی میدهد، و ضياء خاص و
          <lb/>عام از آن است. بعد از ظهور موجودات که اسماء الهی بصورت کونی درآمد،
          <lb/>بان لباس ملبوس گشته. اسم کونی آن هر دو شمس است،  آفتاب جهان گشته
          <lb/>هیچ چیز را در عالم پنهان نگذاشت واسطه هر دو سطح عرش دل است.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.19 دل دلیل است حال باطن را. چون کسی بمعرفت دل برسید عارف معروف
          <lb/>گشته. این یافت در انسان است و دریافت در دل. طریق دریافت و یافت دل
          <lb/>دریابد. صورت دل همچو گل وردست  چنانچه گل ورد ته بته خوشها دارد آنچنان
          <lb/>در دل ته به ته معنی ها است. به هر معنی یک نشان غیبی است. چون در ششم
          <lb/>پردۀ دل رسد شفاف رنگ در آید. در آن حال با خود شیدا و هویدا بود. خود
          <lb/>شاهد حال باشد دیگر حاصل  او گردد. چون ازین بر گذرد در وسط دل در آید،
          <lb/>سويداء معرفت معاینه کند. گاه چنان نماید که از خود گمانی و نه از حق نشانی
          <lb/>بود. از آن بر گذرد و بگمانی حق بر آید بیقین خود در آید. باز چون ازین بیشتر
          <lb/>گذرد نه گمانی ماند و نه یقین.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.20 چون قدم بیشتر نهد هواء هویت صورت گیرد جای ظهور او این بود خود
          <lb/>سواد هویت باشد صورت گیرد،  و جای ظهور او آن بود خود هواء هویت باشد.
          <lb/>ازل الآزال نشان او گردد، ابد الآباد بیان او. چون از آن تنرل کند کرۀ عرشی را
          <lb/>زاویه خود یابد. چون بیشتر آید باز تنزل کند، قلب انسان بصورت عرشی روی
          <lb/>نماید.‌ چون از پیش و پس گذر گذارد هر دو رو برابر دارد، عالم در علم نماید و علم
          <lb/>بذات عالم و معلوم و علم با یکدیگر قدم است. چون بیک نگه کند خود نهان پنهان
          <lb/>باشد. چون حق بیند عین عین ظاهر یابد. زهره باید که ظاهر و باطن را بیک پیوند
          <lb/>بیند. اسرار این شغل از عمل روشن خواهد شد، بدین شکل.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.21 ایضاً  چون از آن برگذرد باید که قدم در سوز و ساز نهد.
          <lb/>سازنده هر معنی از حسن او باشد،
          <lb/>آرنده هر صورت از خيال او بود.
          <lb/>چون صورت و معنی با یکدیگر در بسته بر بسته، نهایت او یافت بدایت را گذاشته،
          <lb/>ابتدای صورت اسماء او بود. منتهای صورت این چون حال خود بر حواله هر حسن
          <lb/>دهد، هر بند سبد جهان از خود دهد. هر کس که گردان و سرگردان میگردد از
          <lb/>نوای حسن اوست،  و کس را که درین آرام نیست از شنیدن آواز ساز اوست.
          <lb/>هیچ یکی را ‌‌‌نگذاشت که نگداخت. شعلۀ عشق در دل چنان گرفته ولوله می محبت
          <lb/>چنان گذاشت که نه از خود سر انجامی نه از و انجامی.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.22 اسمی از اسماء الله تعالی که بزبان هندی جوگیان سده بمعنى مصدر الموجودات
          <lb/>یافته اند بجوهر خاص شناخته اند. چون لون گیرد جمله جهان در رنگ آید چون
          <lb/>عود گیرد بهر حال خود باز نکردند متکثر بود از کثرت نه كثرت آید در متکثر
          <lb/>حجاب زمردی بظهور اوست. چون ظاهر نشود غائب از که ماند؟ چون غائب نشود
          <lb/>ظاهر بکه شود؟ عجب سرّی است در اسماء الله تعالی بزبان هندی برین تلفظ آئی
          <lb/>یعنی خود آمد خود معاینه کرد خود را عين معاینه یافت. معنی این بزبان عربی محیط
          <lb/>است که احاطت هر چیزی در تحت تصرف اوست. چون به این رتبه رسد همه
          <lb/>خلائق از دیدن او آشفته و فریفته و دل بسته گردند. گاه چنان شود که همه
          <lb/>خلائق در کتم عدم او بوند و او از همه منزه. گاه در همه سریان کند از خود
          <lb/>اثری نه. بشریت را محل کجا بود؟
        </p>
        <p>
          <lb/>7.23طريق شغل دریابد انتها سر ابتدا صدر وسط عنق که حلقوم است قمر که
          <lb/>وضع گرفت سر همچو طاقچه بر صورت آن نه سفید است نه لعل، مانند شش  ای
          <lb/>خود نشسته از همه دست شسته در حال خود حیران. هر که بدو رسد او را
          <lb/>برساند و هر که باو نپردازد گوید که واقف حال نه ام. معنی او در انسان و
          <lb/>صورت او در سما جو در خود جویان باشد. نه از راز جهان در خود نهان بیند
          <lb/>بیننده عالم الغيب و الشهاده او باشد، دانندۀ مافی السموات و الارض او بود. چون
          <lb/>درین شغل مشغول باشد حرکت تمامی بروج در سمع او مسموع باشد. شش مقام و
          <lb/>دوازده پرده شنود. چنان خوش و خرم باشد که هیچ یکی در جهان نباشد. اکثر
          <lb/>اوقات واردات عالم ازو پنهان نباشد
        </p>
        <p>
          <lb/>7.24 باقی فواید پیش اند. از کل کد ریاضت روشن خواهد شد. چون این شکل
          <lb/>صورت گردانم تجلی صورت گیرد در آن صورت چنان گم گردد که یکی را گمان
          <lb/>نباشد. ای سعیدان روزگار، خود را درین درآرید و حال خود برین برآرید! بدین
          <lb/>شكل.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.25ايضاً چون سالک بر عمل مذکور مالک شود قدم بیشتر نهد عالم معانی را در
          <lb/>خود معاینه کند تا عالم الغيب و الشهاده حال وی بود. چیزی که در وهم نگنجد
          <lb/>بفهم در صورت آرد. سیرت او حاصل کند، در مکان خود مکین عین یابد. آنچه
          <lb/>تصرف او باشد متصرف این گردد. این و آن در زبان گنجد در آن حال نسنجد.
          <lb/>چون شاغل درین جا رسد جمله جهان بدو رسد. حال هر کس با او برسد، بحال
          <lb/>او کسی نرسد. او بر همه غالب آید، خلق ازو مغلوب بود. و درین راه بدايت ازین
          <lb/>اسم کند، اسم مسمی ذات اوست، حسن محامد صفات اوست. اکثر اوقات درين
          <lb/>ذكر ذاكر باشد تا معنی مذکور متجلی شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.26بزبان هندی اسم بيان آمده برین تلفظ بزینه يعنی ذاتی است از همه ذاتها منزه و
          <lb/>دانا است از همه دانایان فاضل تر. حکیمی است از همه حكماء کامل تر. در اسم
          <lb/>الله که بزبان هندی است هر سه معنی در آن يافته اند،  پس حصول تصرف
          <lb/>ساخته اند. بیان این بلسان عربی یا عظيم يا عليم يا حكيم است. چون این شغل را با
          <lb/>لحاق معرفت چنانچه حق است حاصل کند کما ینبغی تصرف هر سه اسم حاصل
          <lb/>آید. سند شغل دریابد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.27ایوان بلندی که ابروی طاق است قاب قوسین او ادنی که پی نقاب القاب
          <lb/>است در وسط هر دو رنگ گیر است بهر معنی پند پذیر است. آن صورت از هر
          <lb/>صورتی بی نظیر است. گاه باهم آید و صورت جمال از هم گشاید، گاه پی هم آید
          <lb/>معنی جلال در هم گشاید. کس نگوید زحل است بصورت عطارد. وارد آمده
          <lb/>کار جهان حواله او آمده. چون حقیقت او بمعرفت انسان معلوم کند تمامی تفصیل
          <lb/>ایشان است، و رنگ اصلی او سفید است زبانه آتش زرد در گیرنده است.
          <lb/>صورت لعل چون همرنگ شود بی مثال گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.28 مثلش در جهان نه. چون به او بود جهان به او گردد. اواز کس نه و کسی
          <lb/>در آنجا نه. آن یکی رنگی چون یکی از یکی نماید جز یکی بیش نیست. ازین شکل
          <lb/>تصرف جمله جهان حاصل کند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.29 ایضاً  چون سالک از شش مراتب بگذرد،  بعده در تصور شکل هفتم در
          <lb/>آید که از همه اهم است، و مقام عنقاء بی نشان است. چون در آن درآید سیمرغ و
          <lb/>هدهد و همای را با یکدیگر یابد. چون نیک نیک اطلاع گردد یکی در یکی بی شکی
          <lb/>یکی بود هر یکی شده و هر یکی یکی دیده. هر که نادیده ماند دیده شان دوزیده و
          <lb/>بدیدۀ نادیدگان دوزیده. به هر گاه که در نگاه خود آید حسن جمال بهر حال
          <lb/>گشاید نشاید. غیب و شهادت خود نماید گاه. از بی چون و بی چگون و بی شبه و
          <lb/>بی نمون بر آید، گاه در لباس چون و چگونه و شبه و نمونه در آید. گاه نه از آن
          <lb/>اثری، نه ازین شرری. بود بودکی و نابودکی از آن حضرت منزه است. آنچه حاصل
          <lb/>آن محل بود كائن و بائن در قلم آمد. حالا تعریف آن شغل معلوم کن.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.30 در اصطلاح جوگیان رب روحی را هنس میگویند و رب الارواح را پرم
          <lb/>هنس می نامند. وقتی که نطفه در رحم مادر می افتد طلعت رب الارباب در آن
          <lb/>نطفه می رسد. آنرا هنس می گویند و در اصطلاح مشايخ رب روحی نامند. آن
          <lb/>نطفه بتغیر وصفي علقه می شود. و چون علقه میشود، پرم هنس در ناف قرار می گیرد.
          <lb/>چون ناف بفيض مادر مفیض می شود و بتکمیل خود فایض گشت، تمام علقه
          <lb/>باستعداد خود هر جانب و هر جا بهر عضوی قابلیت گرفت. بعده آن هنس که
          <lb/>رب روحی است ناف را گذاشته جانب سر برآورده سر و پا مهيا گشت در سری
          <lb/>پیدا گشت که ام الدماغ مهيا و موجود شد. در ام الدماغ همچو بادام است طاقچه
          <lb/>پیدا شد. در آن طاقچه همچو ضمیر کند درفشنده شد که آن ضمیر را هنس
          <lb/>می گویند. بزبان عربی یا حی می نامند
        </p>
        <p>
          <lb/>7.31 چون جسد انسان کامل می گردد آن ضمیر همچون زبان چراغ افروخته تجلی
          <lb/>مینماید. در هوشیاری و غفلت لايزالی بود الا در وقت خواب. و در پس آن یک
          <lb/>تاریکی است دودوار در آن طاقیچه در می آید. روشنایی را مستور می سازد و باز
          <lb/>آن تاریکی در چشم میرسد. چشم را غافل میگرداند، باز آن تاریکی در دل صنوبری
          <lb/>میرسد. دل را مخمولی حاصل می آید. چون دل را مخمول ساخت آن تاریکی در دل
          <lb/>نیلوفری رجوع کرد. آن دل را بیهوده بی هوشی و بی خبری گردانید. از آنجا سیر
          <lb/>کرده در تمامی اعضا سريان نمود. به نمودن آن غافل گشت. چون بر عادت آید
          <lb/>خواب نامند. چون تجلی نام کند موت نامند. النوم اخ الموت عبارت از آن است.
          <lb/>و در آن طاقچه طلعت رب روحی است. دائم در محل خود روشن و منور استو
        </p>
        <p>
          <lb/>7.32 احاطه شعاع او تمام جسد را در گرفته، تمام جسد ذي الروح گشت. چون
          <lb/>حادثه در جسد انسان حاصل آید آن شعاع بمرکز خود رجوع کند و تن تعطیل
          <lb/>شود. در خانه کس که چراغ نباشد تاریک گردد آنچنان چون طلعت رب روحی
          <lb/>در میان نباشد این جسد همچو هباء منبتا گردد و آنچه ماهیت بدایت و نهایت بود
          <lb/>عيان و بیان افتاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.33 اکنون طريق سير سلوک معلوم کند. اول فکر را قرار دهد که هیچ جانب
          <lb/>متفكر نباشد بجز آن طاقچه در آن طاقچه سلطان وهم را حکم فرماید، که همچو
          <lb/>کوکب درفشنده در تختۀ خیال تصور کند. و همچو شراره در نظر خواهد آمد پستر
          <lb/>چون خیال خواهد ماند. همان شراره صفت نوری خواهد گشت چنانچه در
          <lb/>افلاک کواکب لايعد ولا يحصى نموده آید. همچنان آنجا نموده خواهد شد. بعد از
          <lb/>چند گاه که آن كواكب متفرقه دیده بود، تمامی یک بدر خواهد شد. بی رائی و
          <lb/>بی مرائی، بی بعد بی مسافت، تجلی ذاتی خواهد گشت.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.34 چنانچه رسول عليه السلام خبر کرده است انکم سترون ربكم كما ترون القمر
          <lb/>ليلة البدر. چون تمامی حال سالک اتمام خواهد شد بعده تجلی انسان حاصل شود.
          <lb/>چنانچه نباء نبوی است رایت ربي ليلة المعراج على صورت شاب امرد قطط فوضع
          <lb/>يديه على كتفي فوجدت برد انامله فعلمت بها علم الاولين و الاخرين.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.35 چون این واقعه بر حال او واقع گردد، آنکه که در پایۀ ولایت رسیده و جام
          <lb/>سرمایۀ توحید  نوشیده و بحسن عاشق و معشوق جوشیده بقدح  سقیهم ربهم شراباً
          <lb/>طهوراً نوشیده از حال بحال کوشید دو دیده از نامحرم دوزیده، هر کسی که روی
          <lb/>همچو سالک وقت بیند او را آزادگی حاصل آید. چون باعتقاد و اخلاص صورت
          <lb/>او در گیرد گویا که تجلی خاص دیده باشد. بیت:
        </p>
        <lg>
          <l>گر تجلی خاص خواهی صورت انسان به بین<caesura/> ذات حق را آشکارا اندو پنهان به بين
          </l>
        </lg>
        <p>
          <lb/>الحاصل وقتی که آن شغل آغاز خواهد کرد در خطرۀ وی سفیدی خواهد آمد. آن
          <lb/>سفیدی حکم آب منی دارد از سر موی تا ناخن طلعت خواهد کرد و تمامی خون
          <lb/>حکم منی خواهد گرفت. در اصطلاح جوگیان این را چند می گویند یعنی ماه. محیط
          <lb/>جسد است. اگر کسی را كما ينبغی این فکر دست دهد زهر مار و کژدم و سگ و
          <lb/>دد و شغال و شیر و سهم و باد سموم بر وی کار نکند. و هر که او را بیند علم و
          <lb/>فضل و زهد و ورع و کشف و کرامات و اجابت الدعاء اختيار در خاطر آید. ظن
          <lb/>ایشان بنابر يقين بود و نه كمان
        </p>
        <p>
          <lb/>7.36  و چون از سبب ظالمی بدبخت و پر باطل که عند الشرع کشتنی باشد خلائق
          <lb/>بیش پیشین همچنین سالک برای استغاثت او بیایند و سالک خواهد که او را فنا
          <lb/>سازد، نام آن ظالم و مادر آن شکل گمارد و تصور کند ولی شروع او در ساعت
          <lb/>زحل یا در ساعت مریخ کند. در عین تصور میلش بسياهی کند تا هفت روز. چون
          <lb/>سیاهی تمام روی نماید هلاک گردد و خانمان وی خراب شود. اگر بسرخی تصور
          <lb/>کند بیماری و بی قراری و در سلسلۀ او خرابی و زاری پیدا گردد. اگر بزردی
          <lb/>تصور کند سستی و ضعفی او را روی دهد و در سلسلۀ او تنزل پیدا آید. ثانیاً برای
          <lb/>ترقی کار و بار خلائق را فایده رسانیدن واقف گردد. چون کار خود و یا دیگر را
          <lb/>رفعت خواهد بدری لون و بچگونگی حاجت در آن شکل تصور کند. وقتی که آن
          <lb/>مراد بشكل ذره آفتاب در کشف او ظاهر گردد داند که اجابت شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.37 چون کسی را مار گزیده و یا زهر داده باشد یا مریض بود، باید که اهل
          <lb/>مقام ایشان را بصورت بدر تصور کند. وقتی که در کشف ایشان را تصور بدر
          <lb/>بیند، داند که خلاصی یافته اند. و برای ترقی هر کاری که باشد وقت طلوع
          <lb/>آفتاب آغاز کند. چون در حجره باشد روی خود بسوی آفتاب متوجه دارد تا
          <lb/>استواء. اگر برای قهر کسی خیال کند در زوال آفتاب اختیار کند تا استوای
          <lb/>شب. و چون خواهد که خود را بصورت جانوری در آن شکل تصور کند. چون
          <lb/>حلیه جانوران شکل گیرد داند که آن تصور میسر شد. اگر صورت جانور تصور
          <lb/>کند تمام دنیا را در زیر پر و بال خود آرد و اطلاع سازد. و چون بصورت مورچه
          <lb/>تصور کند قوت مورچه یابد و چون بصورت پیل تصور کند پیل گردد برین شکل.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.38ايضاً چون سالک از هفت درجه بگذرد و بعده قدم عدم در قدم نهد و
          <lb/>ماهیت وجود قدم دریابد تا نایاب نرود هر ذات مشخص را ذاتی است که آن
          <lb/>ذات بدایت و نهایت ندارد. ابد و ازل وصف اوست. کون و مکان از آن منزل
          <lb/>بصورت آید و اگر نه هر منزل سادگی آزادگی بود. چون حق سبحانه و تعالی از
          <lb/>طلعت كمال و جمال خود متجلی گشت و فرمود، الم تر الی ربک کیف مد الظل،
          <lb/>سایۀ وجود قدم صورت شهود عدم در گرفت، گرفتار شد. سراب وار  هر صورتی
          <lb/>نمودار گشت، بلا كیف بر حسب قابلیت معنی بصورت اجمال پیدا آورد و در سرّ
          <lb/>مستور بود. در جوهر هبا منشور   گشت و دائره شفافی در دو  صورت اجمالی
          <lb/>دائر آمد آنچه استعداد داشت درو گنجید و سنجید. هر که ندانست ناسفته ماند.
          <lb/>یک جانب آن دائره معنی گشت و دیگر جانب صورت بر آید. آن دائره بينهما
          <lb/>برزخ گشت که بينهما برزخ لا يبتغيان از آن اشارت است. پس آن دائره بیک
          <lb/>دائره بتمامی معنی مهیا شد و سر برآورد که آنرا فلک الحیاة میگویند. فلک ثوابت
          <lb/>نام اوست. هر چیزی که بود در آن فلک ثابت شد. تمکین حضایل هر خاص و
          <lb/>عام ازوست  و فلک کرسی نیز میگویند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.39 فروتر آن هفت فلک اند و چهار کرۀ طبایع که در وجود آمده اند. باقی
          <lb/>فروغ ایشان لا يعد و لا يحصى اند. هر نوعی که آنجا تجلی شود اینجا صورت گیرد.
          <lb/>آن فلک ثوابت بحرکت خود ثابت است، بر قدر فیض هر دقیقه را در میگیرد و
          <lb/>عالم سفلی را مفیض می شود. ولی حرکت او بهر کینونیت عالم است نه از بیقراری.
          <lb/>شب و روز او را یک دور است. بحرکت عرش از بهر تازگی است نه ربودگی.
          <lb/>چون نگردد مرکز برهم زند و حد فاصل هر شئ برابر نیامد. این محسوس نشود مگر به
          <lb/>کشف. و در فلک کرسی بیست و هشت منزل اند. چون این بیست و هشت را
          <lb/>بتقسیم عرش منقسم سازد دوازده بروج پیدا شود. نمایش در منازل است نه در
          <lb/>بروج. طالع و بروج بنابر طبیعت است نه بنابر حس،  و هر بروج بچند خصایل
          <lb/>وابسته اند و شمائل خود را در منزل می اندازند و تاثیر پیدا می آرند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.40 و هر چیزی که فروتر است از آن منازل فائض است، و هر منزل هزار در
          <lb/>هزار تاثیر دارد. بر عدم شهود از قدم وجود که بوجد و تلاشی است هر کس را
          <lb/>از آن فهم نه. چون بعنایت ازل الازال بماهيت فلک الحيوت رسد آنکه اطلاع
          <lb/>گردد وجودات از اسماء الهی بصور اسماء کونی بوجود آمدند معني اسماء الهی قائم
          <lb/>بذات اند. چون معلوم تقاضا کند علم حاصل گردد، و معلوم کونی بود. علم قائم
          <lb/>بذات باشد. اسماء الهی افعالی در فعل آیند. عالم موجود گردد. و چون بکشف
          <lb/>بنگرد عالم و معلوم و علم از یک قبیله اند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.41 و اسماء حق سبحانه و تعالی از ترکیب بیست و هشت حروف ظاهر آمدند. تا
          <lb/>آنکه بیست و هشت حروف در خود ترکیب بگیرند هیچ اسمی معنی خود را
          <lb/>دلالت نکند. اگر چه صورت گیرد و ماده جهان نهان، بنابر. بیست و هفت
          <lb/>حروف آمده است. اگر بیست و هشت حروف نباشد کون و مکان صورت نگیرد،
          <lb/>و از جبروت تا ناسوت ترکیب حروف اند خواه الهی خواه کونی هرگاه که الهي
          <lb/>تنزل کند. کونی صورت گیرد و کونی صورت اسماء الهی است. اسماء الهی قائم
          <lb/>بالذات. وقتی که حق سبحانه اسماء افعالی بحسن ایشان متجلی شوند بذات افعالی را
          <lb/>وجود نیست،  فقط آرائش است. الله نور السموات و الارض نمایش است. چون
          <lb/>قیام کونی و مکانی بخود باشد و بحال خود واثق بود آنکه تردد بود در نمایش، ور
          <lb/>نه نمایش نظر کند. خود از غیر بردارد. "تا ترا غيرت غیر غارت نکند."
        </p>
        <p>
          <lb/>7.42 چنانچه ماهیت ایجاد معرفت بود در قلم آمد. حالا طريق شغل معلوم کن.
          <lb/>چنانچه جوگیان سده عیان و بیان کرده اند و دریافته اند ازین تجاوز مکن،  و
          <lb/>واقف شو. آنچه در عالم کبیر موجود است در عالم صغير مهیا است، و هر چیزی
          <lb/>که در عالم كبير بوجود آمده است اول حق سبحانه و تعالی در حقیقت انسان را
          <lb/>تجلی کرد. پستر در انسان ظهور آورد،  ولی در انسان مستور است و در عالم کبیر
          <lb/>ظهور. و چون اولا عالم كبير را شناسد بعده انسانرا د ریابد. سنريهم آياتنا في
          <lb/>الافاق و في أنفسهم الأيت. و هر چه از عرش تا فرق نور بوجود آمده است و
          <lb/>می آید و خواهد آمد تمامی از فیض فلک ثوابت است و فلک ثوابت زیر عرش
          <lb/>است.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.43 سالک تمامی را در خود تصور کند از زیر جرم سر تا مغز کرسی فرض کند،
          <lb/>زیرا چه در کرسی نمایش و تاثیر است از تمامی معنی در سرّ انسان پر تدبیر است.
          <lb/>یک بیک حقیقت تجلی مینماید. چون سالک تمامی منازل که گرد کرسی اند معنی
          <lb/>آنرا بصورت زیر جرم کرد استخوان سر در سر فهم کند. آفتاب و ماهتاب را نیز
          <lb/>در آن منازل در فهم آرد. جانب راست بیشانی آفتاب و جانب چپ ماهتاب و
          <lb/>صورت تمامی منازل یک بیک تصور کند تا آنکه فکر کند که استخوان در نظر در
          <lb/>نیاید. مغز و استخوان تمامی صورت منازل ظاهر شوند و ترکیب بروج آن منازل را
          <lb/>در فکر آرد تا تمامی بروج شوند، تا تاثیر منازل و بروج و حروف حاصل آید و
          <lb/>کشف اسماء الهی بصورت کونی او را روشن گرداند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.44 چون باین حقیقت رسد يقين داند که عالم فيض او باشد. آن شخص انسان
          <lb/>کبیر میگردد و او را بجز شعور انسانیت بیش نباشد. کار او از او باشد؛ کار عالم برو
          <lb/>نباشد. حقیقت او صرف وحدت گردد، بتصرف خاص بهر اشخاص ظاهر آید.
          <lb/>خواه این خواهد و یا نخواهد متصرف حقیقی که تصرف کند. البته این را روشن
          <lb/>شود رد و قبول بدست این دهند،  ازین صادر شود، ولى اختيارش نه. این مقام
          <lb/>قرب فرایض است ان الله ينطق بلسان عمر الفقیر دریابد و آنچه ماهیت عالم بود در
          <lb/>کشف آید و تصرف بدنی دریابد. چون سالک هفت مراتب مسطور را دست
          <lb/>آورده باشد و حال آن منزل تنزه دیده در گردد و تمامی را درین منزل یکجا تصور
          <lb/>کند. هر چه خواهد شود بفرمان الله تعالی. اگر تمامی را درین منزل دیدن تواند
          <lb/>افضل و اولی باشد. و اگر نتواند هر جا که منزل ایشان تعین کرده شده است فهم
          <lb/>دارد. این شکل را نیز در فکر قرار دارد تا تمامی اشکال یکبارگی صورت گیرند.
          <lb/>يقين داند که بعنایت الله تعالى از غيب تا شهادت تمامی در نظر او ظاهر گردد و
          <lb/>در تحت تصرف شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.45 و چند تاثیرات درین شکل دیگراند،  واقف گردد. در بدو کار او را غیبی
          <lb/>عظیم حاصل آید که او را اصلا شعور بشریت نبود، که در آن حال مرید صادق
          <lb/>یا دوست واثق که محرم اسرار او باشد که او را ازین عمل اطلاع داده بود و در
          <lb/>خلوت خانه آن سالک در آید، دست در بدن سالک نهد. چون تمامی اعضاء سرد
          <lb/>یابد، داند که آن حال حاصل است. بعده آهسته آهسته از دست خود کف پای
          <lb/>آن سالک مالد. او را هوشیاری می شود تا هفت نوبت. نگاهبانی آن سالک باید
          <lb/>باو بیشتر او را خودی خود هوشیاری خواهد شد و آغاز کار از آن سالک یک
          <lb/>آوازی پیدا خواهد شد چون آدمی و جانور نزد او گذرد بی اختیار در سمع او رسد
          <lb/>او مدهوش گردد ولی اصلا معلوم نشود که از کجا است. کسی که این راز داند
          <lb/>همان شخص در یافتن تواند. آن آواز حرکت افلاک است که از آن آواز حکیمان
          <lb/>صورت پیدا کرده اند. در آواز ایشان اختلاف بسیار است. بغیر کشف كما ينبغی
          <lb/>در یافتن نتواند.
        </p>
        <p>
          <lb/>7.46 دیگر چون سالک خواهد که در تن مرده بنشیند در آید مقابل مرده بنشیند،
          <lb/>هر چه محل و مقادیر مذکور شده اند. و آن سالک در خود یافته است آن تمامی
          <lb/>در آن مرده  تصور کند. چون تمامی مهیا و موجود یابد و خود فانی شود بفرمان
          <lb/>الله تعالی آن مرده زنده گردد. چون جسم انسان ضعیف باشد این را ضعیف لازم
          <lb/>آید. اگر قوی باشد قوت لازم آید. هر خصائل که او دارد همان خصائل او را پیدا
          <lb/>شوند بحكم الله تعالی. باز چون خواهد که در تن خود در آید همان ترتیب تمامی
          <lb/>منازل در آن جا تصور کند. چون بصورت آید این را فنا شود او زنده گردد بفرمان
          <lb/>الله تعالی. آمدن و رفتن آنکه میسر شود که تن خیلی کنده نشده باشد. ولی عمل را
          <lb/>ریاضت باید تا دست آید کار. هر بوالهوس نیست که شنید و کرد تا آنکه خود از
          <lb/>آلایش پاک و صاف نگردد و بسیار مشقت نکند صحبت این عمل اهل نورزد و
          <lb/>تمامی حیوانات جلالی و جمالی ترک ندهد و اکثر اوقات در خلوت مشغولی ننماید
        </p>
        <p>
          <lb/>7.47 در تنی که رفتن خواهد باسماء و آسمان و منازل که در تو نشان داده شده
          <lb/>است تمامی را باعضا ولون اعضاء و چشم و گوش و دست و پا و سر و همه را
          <lb/>بیک وهم در فکر آرد و متفكر نشود، آن کار میسر نیاید. اکثر سدهان اهل هند این
          <lb/>عمل دارند و بسیار بزرگان دیده اند و مجرب است و فقط سخن ندانند. این عمل بآن
          <lb/>طریق  که در باب ثانی مذکور است، و این طریق نیز راست است، هر دو طریق
          <lb/>عمل جوگیان سده است این حکمت در تن آدمی و جانور راست آید. طوری که
          <lb/>رود همان طور آید. درین شکل بتامل شافی فهم کند تا او را غلط نگردد و شکل
          <lb/>بدین صورت این است. نه دایره کشد.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب هشتم در معرفت فساد جسمد و ظاهر شدن علامات موت</head>
        <p>
          <lb/>8.1 بدانکه معرفت اختلاط عناصر و تغليب آن و تفاوت شدن مزاج و کیفیت
          <lb/>چگونگی از حدوث عالم و نشانهاء فساد یک بیک مشروحاً دریابد. اصل ظهور
          <lb/>انسان از مایه محبت است. چون آن محبت بخود آید نور گردد، چون نور تنزل کند
          <lb/>محسوس شود، نار بود. و چون نار تنزل کند هوا گردد، چون هوا تنزل کند آب
          <lb/>گردد. چون آب شد هر سه مقلب گشت، خصلت خاک ورزیده یکی اشکال
          <lb/>دیگر برآورده صورت دیگر نماید. در بی ترقی درآید حسن خاک پاک در گرفته
          <lb/>استعداد جمادی حاصل کند.ق چون آن حاصل شد لازمه اغصان و اوراقش
          <lb/>تحصیل کردن گرفت و از جماد برآمد. صفت نباتی پیش گرفت استحکام باتمام
          <lb/>احکام محل و مقادیر بر قدرت خاص متحرک گشته حرکت پیش گرفت. حيوان
          <lb/>نام يافت از هر معنی در بسته شد و چون حیوان از اوصاف خود تجاوز نماید بنطق
          <lb/>ناطق قرب گیرد، خلق آدم على صورته معنی و صورت پذیرد. آنکه انسان بوجود
          <lb/>آمد چون انسان شد تخلقوا باخلاق الله گشت.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.2 چنانچه رابطه عناصر بود عیان و بیان افتاد. اختلاف اشياء ایشانم معلوم کند.
          <lb/>چون خاک بیوست پیدا کند باد برانگیزد. چون باد برخاست آب را جذب کرد
          <lb/>حیوانیت نماند. بر قدر رابطه رطوبت صفت نبات گشت چون صفت نباتی آمد هیچ
          <lb/>ادویه بروی کار نکند نبات بر نبات چه تاثیر دهد؟ چون حیوانی بر جا باشد آنکه
          <lb/>نبات فایده رساند نبات انکه قرار گیرد که فیض آب رسد آب از کرۀ خود تجاوز
          <lb/>ورزید نبات خشک شد چرا که باطن او آتش در گرفت با یکدیگر غوغاء انگیخته
          <lb/>تمامی نباتات را بر هم زده هیچ تر و تازگی درو نماند. صفت جماد گشت چون
          <lb/>صفت جماد ظاهر شد هر چهار بجانب خود توجه نمودند اثر فنا روی داد عالم صغير
          <lb/>نهب و تاراج گشت.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.3 چون عناصر از اتحاد بدر آمدند مزاج برهم زد. آن حب که طلعت روی نوری
          <lb/>بود در مزاج افتاد و طلعت داشت. چون محل قبول نیافت حجاب حائل هایل شد
          <lb/>از قوت ادراک باز ماند و مستور گشت بجوهر رو آورد همچو هباء منبتا
        </p>
        <p>
          <lb/>8.4 و چون از عنایت ازل الآزال بختیار گردد ازین آثرها اثر یابد. از جانب خود
          <lb/>تتبع کند قبول کننده حضرت بدیع است. اسم حق سبحانه و تعالی که حکیم است
          <lb/>يوتي الحكمة من يشاء و من يوتی الحكمة فقد اوتي خير الكثير افتاده است البته الا
          <lb/>اجابت باشد و موثر گردد. اگر موثر نشود اسم حکیم بر عبث بود و قول خدا بنابر
          <lb/>خلاف نیست ولی تمتع باید. چنانچه چراغ آخر رسیده را چون روغن برسد بر جا
          <lb/>بماند چون همچنین فتیله کم باشد بر اصل وصل دهد محافظت خود کند و محل
          <lb/>محفوظ باید تا باد نزند. همچنین چون محافظت کند بکرم حق امیدوار باشد بوصف
          <lb/>خود نماید چرا که نور حقیقی را محل خروج و دخول نیست. چون مزاج موافق
          <lb/>باشد طلعت نماید. چون برهم زند استتار یابد. چنانچه سابق مذاکره این مذکور
          <lb/>است واقف گردد و کیفیت حدوث عالم صغير و نشانهای آن یک بیک اطلاع
          <lb/>گردد. چو یکی ازین پیدا شود هوشیار بعمل مسطور چنانچه سابق ذكر افتاده است
          <lb/>عامل گردد تا آنکه آن خصائل بر خصال دفع و رفع گردد و در بندگی خدا بیشتر
          <lb/>از بیشتر قدم نهد و در بندگی مستحکم باشد. فائده درازی عمر همین است که در
          <lb/>عبادت باشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.5مطلع اول است چون مردی خواهد که حال خود معلوم کند از خیر و شر
          <lb/>وقتی که آفتاب یک دو نیزه برآید بصحرا رود و زمین که هموار باشد آنجا بایستد.
          <lb/>روی سوی غرب کرده نظر خود را بر نر انگشتان پای بسایۀ پای برد تا بسایۀ سر
          <lb/>برسد. آن سایه را تصور کند از سایه تصور خود برابر خود در هوا برد تا باق آسمان
          <lb/>چشم رسد از افق تا نیم آسمان چشم آرد برابر سر خود. همچنین بیند که اعضا را
          <lb/>اصلا جنبش نکند. هر دو دست قرار فراز گیرد بهیچ جانب ننگرد مگر در سایۀ
          <lb/>خود. بعد زمانی آن یک سایه در نظر آید آن سایۀ آن سالک بود بعد زمانی آن
          <lb/>سایه را یک مرد سپید و بزرگ بهم اعضا مهيا و موجود بیند. داند که عمر او بسیار
          <lb/>است مژده خورمی سزاوار است بفراغ خاطر بجمع باطن مشغول حق نماید. اگر آن
          <lb/>سایۀ مذکور را بی دست بیند عمر او پانزده روز مانده باشد. و اگر بی گوش بیند
          <lb/>سه روز مانده باشد. اگر بی گردن بیند هفت روز مانده باشد. اگر یک دست
          <lb/>نباشد یکسال مانده باشد. و اگر هر دو پای نبیند همان حکم است. اگر یک پای
          <lb/>نبیند دو سال مانده باشد. و در انگشتان نیز همین قیاس است.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.6 مطالعه دوم در آینه بنگرد و نظر برعکس خود کند. اگر چیزی نبیند اجل او
          <lb/>قریب شده باشد. هم در آن روز بمیرد. حکم بینی حکم سر دارد چنانچه یاد کردیم
          <lb/>حکم سر در مطلع اول. و دو چشم را حکم دو گوش باشد، و دو گوش را حکم دو
          <lb/>دست باشد، و دو ابرو را حکم دو پای باشد، و حکم ناف چون حکم انگشتان بود.
          <lb/>مگر پیشانی که حکم او همچو حکم دل باشد و این حکم سر تا ناخن را باشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.7 مطلعه سوم چون بول و غائط بی ارادت هر دو برابر بیرون آیند اجل وی
          <lb/>رسیده باشد. اگر کسی این علامت بیابد و خواهد که آنرا دفع کند روی سوی
          <lb/>مشرق کند و مربع بنشیند چنانچه در باب ریاضت جلسه بیان کردیم، و فکر را بهر
          <lb/>شکل در موضع او چنانکه با رنگ و صورت او بکند،  همچنین که در موضع
          <lb/>صفتی که در باب هفتم ذکر کردیم یکان یکان با شکل و کلمه او وهم کند تا
          <lb/>موضع هفتم که ماه است سپید روشن در میان بچشم دل نگرد. بفهم درست از
          <lb/>ناف بر کشد و به بالا وهم برد و تا ماه برساند چنانکه سکھمنا. شکتی و ماه بهم
          <lb/>شوند نشوند. آنگاه وهم کند که ایشان آب حیات می بارند چنانکه از میان زن و
          <lb/>شوی در حال محبت آب منی بیرون آید وهم کند و سکهمنا و ماه شکتی هر دو
          <lb/>بهم در میان شیفته شدند و از میان آب بیرون می افتد و براندام میریزد وهم را
          <lb/>شب و روز پیوست باید کرد تا آنگاه که این علامت زائل گردد و هر گاه که این
          <lb/>علامت پیدا شود بعمل مذکور مرتفع سازد.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.8 ايضاً چون مردی هر دو انگشت در گوش نهد و صدا نشنود داند که این
          <lb/>علامت فساد است.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.9 ايضاً چون انگشت شهادت و نر انگشت بر بیغوله چشم نهد و درفشندگی پیدا
          <lb/>نشود داند که این علامت فسادست.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.10 ایضاً  چون در وسط حاجبین کره نبندد بغير مرض داند که اجلش نزدیک رسیده است. اگر در مرض پبدا باشد باک نیست.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.11 ایضاً  چون چشم حاجب را نبیند داند که این نیز نشانی نزد دشواری است.
        </p>
        <p>
          <lb/>8.12 ایضاً چون تمامی نشانیها پیدا شوند داند که اذا جاء أجلهم لايستأخرون ساعه
          <lb/>در رسیده. دست و دل از کار و بار معاش باز دارد و موتوا قبل أن تموتوا پیش گیرد
        </p>
        <p>
          <lb/>8.13 ايضاً علامت مرض نیز دریابد سر خنصر بناف نهد و سر ابهام برابر پردۀ بر
          <lb/>بره بینی برد. چون برابر آید صحت کلی داند. مقداری که از بینی کم باشد همان
          <lb/>مقدار مرض صعب باشد الا مرد تنبل را این حکم جائز نیست چون مرد تنبل
          <lb/>باشد نر انگشت پای را بوسه دهد که صحت کلی است. مقداری که نر انگشت از
          <lb/>لب دور بود همان مقدار مرض صعب باشد. چون نهایت تنبل باشد بقدر است
          <lb/>بایستد هر دو انگشت برابر دارد متصل نظر بر ناخن کند چون در نظر آید بی علت
          <lb/>داند چون حجاب گردد وصفي سختی مرض روی نماید.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب نهم در بیان تسخیرات</head>
        <p>
          <lb/>9.1 چون سالک از کد و ریاضت و عرفان و علم ابدان و معرفت قلب و اجمال
          <lb/>انسان و وهم و خیال برگذرد بعده دریافت عالم مثال در آید. بارواح مثال چه نوع
          <lb/>تمثیل تمثل گرفته است؟ چون خواهد که از صورت مثال روح مثال را معاینه کند
          <lb/>این حکمتی بیش باید نهاد تا جسم او همچون روح گردد و معاینه روح شود تا آنکه
          <lb/>سر سوزن بشریت بشر باشد از جنس حواس. او را این مقام حاصل نشود و بسا
          <lb/>تزکیه و تصفيه باید تا تن جان گردد و ارواحنا اجسادنا اجسادنا ارواحنا حال بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.2 بدو ریاضت تقليل طعام و تقصیر آب و اندک کلام و بر قدر خواب و احتراز
          <lb/>از حیوانات جلالی و جمالی و اختیار کرد. چند نباتات در اكل و اكثر در خلوت و
          <lb/>جامه غیر دوخته در بر و در خلوت سر برهنه بود. چون بدر آید سه چهار گز جامه
          <lb/>بر سر بپیچد و وقت قراءت اصلا در خلوت کس را دخل ندهد تا آنکه قراءت
          <lb/>روز مرهً مرتب نشود. یک دو سال پیاپی در خلوت باشد در شب دعوت کبیر در
          <lb/>روز دعوت بانت القدرت کند. عروج ماه دعوت شروع کند در اثنای دعوت
          <lb/>صوم را فصل ندهد. چون در اول روز و شب هر دو عزائم را دهگان كره خوانده
          <lb/>باشد تا چهل روز هر روز هر دو عزائم را ده کره زیادت کند. و هر دو عزائم
          <lb/>هشتصد کره می شود. سال به سال همان قرائت بخواند چهار صد در روز چهار
          <lb/>صد در شب هر دو عزائم را نگاهدارد.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.3 بعد از یکسال پیدایش که پیدا شوند اطلاع کند. وقتی از اوقات در خلوت
          <lb/>خانه مسبح پنج مردمان همچو سایه ظاهر شوند و حرکت ایشان در نظر آید و
          <lb/>صورتش معلوم نگردد. و چندگاه این نوع واقعه پیش آید. وقتی که همچنین چیزها
          <lb/>ظاهر شوند مسبح بآواز بلند بگوید لا مقصود الا الله. چون مسبح چند روز این
          <lb/>طور خواهد گفت، صورت سائلی در نظر نخواهد آمد. بعده در عمل خود چنانچه
          <lb/>مشغولی داشته باشد یک دو اربعین خواهد گذشت که مسبح را هیچ چیز نخواهد
          <lb/>شد. چنانچه متبدی در آغاز دعوت قدم نهاده باشد حال او همچنین خواهد شد. باز
          <lb/>یکایک شبی از شبها در حجره مسبح غوغا پیدا شود مانند پادشاهی هزیمت خورده
          <lb/>یک جانب خراب و زار و نهب و تاراج و قتل و جانب دیگر سرفرازی و تندی و
          <lb/>سختی و بی نیازی. وقتها همچنین معامله بیفتد بیند
        </p>
        <p>
          <lb/>9.4 بدهشت آن بر خیزد. چون هوشیار شود همان طور شنود بسرعت برخیزد و
          <lb/>وضو کند و دو گانه تحيت الوضو ادا نماید و پیران خود را مدد آورد و حضرت
          <lb/>رسالت عليه الصلوه و السلام را درود فرستد و در تسبیح خود مشغول شود. هفت
          <lb/>شبانروز همچنین خواهد گذشت. بعد از هفتم روز وقت الضحی مردی سپید محاسن
          <lb/>وضع مشایخ در خلوت خانه مسبح در آید سلام علیکم گوید مسبح علیک فرماید و
          <lb/>دو زانو شود و باز در قرائت خود مشغول شود. مسبح تكلم باو نکند. اگر چه او
          <lb/>پرسد هم جواب نگوید. تا هفته این نوع گذرد. بعد از هفتم روز مسبح یک طوطی
          <lb/>و یا یک شکر خواره و یا یک سرخ در خلوت خانه بیرون دائره یک چوبی بر
          <lb/>دیوار سخت کند و بر سر آن او را بنشاند و خود مشغول باشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.5همان پیرمرد پیش مسبح حاضر شود سلام علیک گوید و در شکایت خود
          <lb/>مشغول شود. عجب مردمان آخر الزمان پیدا شده اند اصلا ترحم و شفقت و
          <lb/>احسان و آدم گری ندارند. ورای عدوت و جلالت و جلالت یا رب چه وقت پیدا
          <lb/>شده است! مانند این بسیار حکایت خود بخود گوید. به ستیزه بستر و به تیزی
          <lb/>گوید، ای مسلمان چه مقصود داری؟ بگو تا آخر رسانم چه کنم. خدا برین شده
          <lb/>است. مسبح بآواز نرم بگوید ما را مسلمان میدانید؟ او گوید ازین معنی چندان
          <lb/>تشویش میکشیم و اگر نه به یک نفس تمام عالم را بر هم زنم. باز مسبح گوید اگر
          <lb/>ملازمان به این تیزی و سختی تندی سخن خواهند پرسید ما را طاقت نیست که
          <lb/>چیزی پرسیدن توانم ورای سکوت. بشنیدن این سخن آن مرد تبسم کند و گوید، ما
          <lb/>چه کنیم؟ ارواح تمام انبیا و اولیا منتظر اند ما را با تو گزیده را ملاقات کنانید
          <lb/>رهانید. و آنچه مدعای او باشد بحضرت الوهیت توجه کرده برآریم. باز مسبح پرسد،
          <lb/>نام شما چیست؟ بگوید، علیقا. باز پرسد، ملازمان تنها اند و یا مصاحب دیگر هم
          <lb/>هست؟ باز مرد روحانی گوید، ما دو کس هستیم. باز مسبح پرسد نام آن شخص
          <lb/>چیست؟ باز مرد روحانی گوید تو نمی بینی. مسبح گوید، نی. باز مرد روحانی آواز
          <lb/>کند، یا اخي مليقا، پیش مسبح حاضر شوید! حاضر شوند و با مسبح مصافحه کنند.
          <lb/>بر دو زانو خاست بیک کسوت طاهر شوند. مصافحه کنند و بنشینند،  از سر کلام
          <lb/>آغاز سازند. و بگویند، ای مسبح قبول حضرت حق چه مدعا داری؟ دو نوبت
          <lb/>پرسند جواب نگوید.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.6 چون سیوم نوبت پرسند جواب گوید،. میخواهم که تماشای ارواح علوی و
          <lb/>سفلی را تفرج کنم و هر وقت که خواهم حاضر شوند. واقعات عالم و اهل قبور در
          <lb/>نظر آید و با معاینه گردد. و بشنیدن این سخن هر دو برخیزند از چشم مسبح غائب
          <lb/>شوند. بعد ساعتی هر دو حاضر آیند سلام علیکم گویند و بنشینند و آغاز کنند،/
          <lb/>مدعای شما بیش بسیار بزرگ بود. در عقل نمیگنجد و نسنجید. ولی حق سبحانه و
          <lb/>تعالی ارحم الراحمین است مر بندگان خویش را چنان دوست میدارد که هیچ یکی
          <lb/>نمیداند. با کرم و فضل خویشتن سخن شما را اجابت کرد. برخیزید تا شما را پیش
          <lb/>ارواح انبیا و اولیا بریم. مسبح برخیزد و عرض کند، اگر پرده بشریت از پیش من
          <lb/>رفع سازند بسیار مناسب است ولی پرده معاینه کرده آید؟  چون مسبح این سخن
          <lb/>گوید علیقا و مليقا برخیزند و بپرسند، چیزی تحفه دارید؟ مسبح گوید، شما را
          <lb/>معلوم است. باز ایشان پرسند بعده مسبح گوید، این طوطی زیر  است. ایشان
          <lb/>خوشحال شوند و جانور را گیرند از نظر مسيح غائب شوند.
          <lb/>9.7بعد لمحه حاضر آیند. گویند، استقبال کنید ارواح حضرت رسالت و جمیع انبیا
          <lb/>و اولیا را. مسبح از دائره یک قدم بدر نهد. الله اکبر به آواز بلند هفت نوبت
          <lb/>بگوید. از پیش چشم مسبح حجاب علوی و سفلی رفع شود و بی پرده تمام ارواح را
          <lb/>مشاهده کند. هر چه پرسیدنی باشد یک بیک پرسد و هر اشکالی که داشته باشد
          <lb/>حل کند. مقدار سی سال گذرد بعده حضرت رسالت عليه الصلوة والسلام دست
          <lb/>خود بر کتف مسبح نهند و بگویند، آنچه تماشای باطن بود تمامی دیدی. حالا چه
          <lb/>مقصود داری؟  مسبح گوید، یا رسول الله! هروقت که خواهم با روحانیان
          <lb/>مشرف شوم. حضرت رسالت عليه الصلوه و السلام پس بگویند، عليقا و مليقا
          <lb/>حاضر شوند؟ رسول عليه السلام ایشانرا امر فرمایند، هرگاه که مسبح خواهد از
          <lb/>چشم این پرده بردارید با روحانیان ملاقات دهانید. ایشان قبول کنند. بعده مسبح
          <lb/>گوید، یا رسول الله! یک نشانی باشد، بهتر بود. باز حضرت رسول عليه الصلوه و
          <lb/>السلام فرمایند، شما چیزی تحفه آورده بودید؟ مسبح سکوت کند. هر دو موکلان
          <lb/>گویند، آری آورده بودند. باز حضرت رسالت عليه الصلوه و السلام امر فرمایند،
          <lb/>موکلان نشانی دهید. بعده موکلان بدست رسول عليه الصلوه و السلام نشانی دهند
          <lb/>همچو بیضه. رسول صلى الله عليه و آله و صحبه و بارک وسلم بدست مسبح دهند.
          <lb/>برسیدن مسبح، بهر دو کف دست بیضه را بوسد تا غائب شود. نظر بطرف رسول
          <lb/>عليه السلام کند. باز حضرت ایشانرا فرمایند، هر وقت که خواهد هر دو کف
          <lb/>دست را یک جا کنید هفتگان نوبت عزائم بخوانید آن بیضه پیدا شود و ببیند و
          <lb/>خط او بخوانید. بخواندن آن تمام ارواح علوی و سفلی حاضر خواهد شد. اگر پیش
          <lb/>اهل قبور روید همچنان کنید چنانچه فرموده شده است. چون یکبار این عمل کنید
          <lb/>باقی عمر را پسنده است، احوال اهل قبور تمامی کشف خواهد شد بمنه و كمال
          <lb/>کرمه آنچه یافته دریافته بود تمامی بیان کرده آمد.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.8حالا سند شرایط معلوم کند. چون خواهد که دعوت شروع کند اول شرایط
          <lb/>بجا آرد بعده دعوت شروع کند بدین ترتیب. عروج ماه  روز سعد صوم اختیار
          <lb/>کند دوشنبه و سه شنبه و چهارشنبه روزه دارد. روز پنجشنبه وقت صبح صادق
          <lb/>برخیزد و غسل پاک کند. بهمان وضو فجر ادا نماید ولی با کس سخن نکند. باز در
          <lb/>خلوت خانه آید تا اشراق در مشغولی معتاد باشد. باز برخیزد چند دو گانه ادا کند
          <lb/>بروح حضرت رسالت و اصحاب  کرام و اقرباء. پیش پس بنشیند صد کره درود
          <lb/>فرستد بارواح تمامی اوليا فاتحه خواند.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.9و برخیزد وی بروح حضرت غوث الثقلین قطب آلبانی غوث الصمدانی میران
          <lb/>سید محيي الدين عبد القادر گیلانی قدس الله سره العزیز،  و بروح حضرت امیران
          <lb/>شیخ شهاب الدين سهروردی، و بروح حضرت شیخ نجم الدين كبری، و بروح
          <lb/>حضرت سلطان الموحدین شیخ ظهور حاجی حضور دو گانه ادا نماید. بعده بنشیند
          <lb/>دست دراز کرده این دعا بخواند یا غیاثی عند كل كربة و مجیبی عند كل دعوة و
          <lb/>معاذی عند كل شدة و يا رجائي حين تنقطع حیلتی بیست و یک کره.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.10 بعده به نیت نصاب چهار هزار و چهار صد و چهل و چهار کره ورد مذکور
          <lb/>در میان یک روز یا بیشتر مرتب کند. آنکه از خلوت بدر آید نان گرم با قند بهم
          <lb/>بدست خود فقیران را قسمت کند و از ایشان دعا بکناند. باز همان نوع غسل کند
          <lb/>دوگانه بجا آرد و در خلوت رود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.11 چنانچه سند غسل دو گانه مسطور است بجا آرد، بنیت زکوت دعوت شروع
          <lb/>کند. از روز یکشنبه تا شنبه شبانروز هر روز هزار کره بخواند بعده روز یکشنبه از
          <lb/>خلوت بدرآید. هفت نوع غله يكجا کرده بدست خود فقيرانرا قسمت کند. باز
          <lb/>همان نوع غسل و دو گانه بجا آرد.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.12 در خلوت رود به نیت عشر سه هزار و پانصد کره بخواند روز یکشنبه شروع
          <lb/>کند. در چهارشنبه مرتب سازد. روز پنجشنبه وقت فجر بدر آید جغرات با قند
          <lb/>بدست خود فقیرانرا قسمت کند. باز در خلوت خانه رود و چنانچه سند غسل و
          <lb/>دو گانه ذکر افتاده است.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.13 عمل نماید به نیت قفل در مجلس واحد سیصد و شصت و یک کره بخواند.
          <lb/>بعده دست برآورده دعا استجاب بآواز بلند بخواند. روی سوی آسمان کند و در
          <lb/>صدر فف زند. دعا مذکور بزرگوار این است: یا مفتح الابواب و یا مسبب
          <lb/>الاسباب و يا مقلب القلوب و الابصار و یا دليل المتحیرین و يا غياث المستغيثين و یا
          <lb/>مخرج المحزونين أغثنی اغثنی اغثنی اغثنی توکلت علیک یا رب قضيت و فوضت امري
          <lb/>اليک یا رزاق یا فتاح يا باسط و صلی الله على خير خلقه محمد و آله الطيبين الطاهرين
          <lb/>اجمعین برحمتک یا ارحم الراحمین بخواند. بعده از خلوت بدر آید چند جانور را بی
          <lb/>طلب از بازار خریده بیارد بدست خود رها کند. باز چنانچه غسل و دو گانه است
          <lb/>عمل نماید.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.14 و در خلوت در آید و به نیت دور مدور چهل و یک کره بخواند چهار یا پنج
          <lb/>کز خامه سیاه و سبز بدست خود فقيرانرا دهد باز همان طريق غسل کند و دوگانه
          <lb/>ادا کند و در خلوت در‌ آید.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.15 به نیت بذل تمامی ابجد اسماء الله که در عزائم افتاده است جمع کرده بخواند.
          <lb/>دعوت استجابت گردد. هر وقتی که شرایط مذکور مرتب شود از خلوت خانه بدر
          <lb/>آید شربت مصری و یا شکر فقیرانرا بدست خود قسمت کند. باز همان ترتیب غسل
          <lb/>و دو گانه بجا آرد و در خلوت در آید به نیت ختم سر حرف هر اسماء عربی و
          <lb/>عبرانی و هندی بگیرد. بر حکم خذ حرفاً قل عشراً عمل نماید. چون شرط مرتب
          <lb/>شود بعده برای تسخیر چنانچه مذکور است دعوت کند و در شرایط دعوت دائم
          <lb/>صائم باشد. و هیچ وقتی از اوقات انفصال نقصان نکند. اگر کند حکم دعوت نباشد.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.16 هر که این دعوت کند پادشاه کونبن باشد. تمامی ارواح در تحت تصرف او
          <lb/>در آیند و صاحب نفس گردد و دیو و جن و انس از حکم او بدر نباشند. سحر
          <lb/>گرفته و دیو زده در نظر نفس به گردد، و هر مرض که معلق باشد از نفس او
          <lb/>صحت شود. و بهر نیتی که بخواند حق تعالی آن نیت روا گرداند. اسناد این عزائم
          <lb/>دوازده هزار است. از جهت تطویل در قلم نیامد. سند شرایط هر دو عزائم يک
          <lb/>طريق است و سند دعوت چنانچه بیان افتاده.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.17 دعا كبيره این است: بسم الله الرحمن الرحيم يا حي حين لا حي نجنبی في
          <lb/>دیمومیة ملکه و بقائه يا حي يا الله يا رحمن يا رحیم یا مالک یوم الدین ایاک نعبد و
          <lb/>ایاک نستعین ياحي يا قيوم يا الله يا رب اوام هوام رهين نسرین آئی برم هنسا اوام
          <lb/>انمومجرانيه ملیکه ملیکه ادابه امهابه واريثا اشمنكا فجر و منکا و شبیکی واری او ریا امهو
          <lb/>كلاما ملوكا اشمينه كتابه بهانه مهابه هيه درنکه سلکاکه ویلکاکه و اجل مرايا خرابا
          <lb/>همتایا شایا و نشیکی یا دریوا یا دری و اناهيا منيا يا پلکنا شمینه که همه همهه مته و ته
          <lb/>کته شنته عنينه ملطه و طهيا يا مطايا وادی يودی کیدی کبیبی فشکایه فشكیایه
          <lb/>بمطايا مرنكا شمینی ملوي هتامضا دیوه اخبثه شنکه خیک خیک جرا جرا لكرا لكرا
          <lb/>بریرایا مرایا کرایا شمنکی فجر ایا شمهيا واريثا شويه حديه و منکا حزنكا عزنکا کمنكا
          <lb/>مهنابه دیوادر یا شنکا مرينا فشلينا مرينا عمنکار کمنکار فشلحينه و ماطلی کانی جونی
          <lb/>جرنی مروثا ثبوتا لونا معدسا سر اسا هيريا هنیه شادی منادی فرديا شایه هایه دیوا
          <lb/>بریا طنیکرا احوا اكفيشا قمط وشاء.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.18 ايضاً اسناد دعا معظم و مکرم دعا بانت العظام. جامع جميع علم و علم کیمیا و
          <lb/>سیمیا و هیمیا درین دعا بزرگوار داخل است. و هر که این دعای را بزرگوار را
          <lb/>ورد سازد کروبیان و پرندگان و درندگان مطیع و فرمان بردار او شوند. و درین دعا
          <lb/>فایده بسیار است. چند عمل که عدد آن بالا رفته بحواله خواص این دعا کرده اند.
          <lb/>از جهت مسلمان را هر که عمل کند البته چیزی حکمت بیند.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.19 عمل اول. اگر خواهد که جمله خلائق از زمین تا آسمان مطیع او گردند و هر
          <lb/>یکی خواهان او باشند، باید که این دعا را در شب جمعه هزار و یکبار بخواند. و در
          <lb/>خواندن دل خویش را از غیر حق تعالی خالی دارد و باعتقاد درست بخواند تا
          <lb/>مقصود بزودی برآید.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.20 عمل دوم. هر که این دعا را چهل و یکبار بر گل بخواند و آسیب زده را بوی
          <lb/>کردن دهد و این دعا را خواندن آغاز کند. في الحال آسیب حاضر آید هر چه
          <lb/>بخواهد بکند، یعنی خواه بند کند خواه رها کند. اگر خواهد که بند کند اول یک
          <lb/>شیشه دراز کردن بیارد دو دست مصروع روان کند و بگوید، بسوگند سليمان بن
          <lb/>داوود عليه السلام روان شو! چون بر سر شیشه دست آید بگوید، ای دیو و ای
          <lb/>پری در شیشه در آئی. بعده مصروع را پرسد، دست تو سبک شده است؟ اگر
          <lb/>گوید که سبک است داند که در شیشه در آمده است. بعده شیشه را مهو کند
          <lb/>در محلی دفن کند تا قیامت در بند باشد. فاما در وقت مهر کردن شیشه همین دعا
          <lb/>را سه کره و چهار قل و آیت الکرسی یک کره بخواند بند شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.21 عمل سيوم. اگر کسی را سحر کرده باشد و یا دیوانه شده باشد این دعا را
          <lb/>چهل و یکبار بر روغن شریف س شف بخواند و آن مسحور و مجنون را مردن کند
          <lb/>تا هفت روز باذن الله تعالی به شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.22 عمل چهارم. اگر جایی شیطان و جن قرار گرفته باشد و خلق را میرنجانیده
          <lb/>باشد و سنگ می انداخته باشد باید که این دعا را بر طوق گل بخواند هفت کره
          <lb/>بعده آن طوق گل را در آن محل معلق کند. بفرمان الله تعالی آن دیو و آن پری د
          <lb/>ر بند افتد. باید که اول سه روز بر طوق گل بخواند و هما نخای بدارد. بعد از آن
          <lb/>سیوم روز یک عورت صغیر که پاک از حیض و جنب باشد آنجا ایستاده کند آن
          <lb/>طوق گل در گردن آن عورت اندازد. بعده پیش عامل بیارد و دعاء مذکور
          <lb/>خواندن گیرد. چون حاضر شود نام خویش بگوید، بعده دست او روان کند و د
          <lb/>ر شیشه آرد. بعده بند کند و آن کنیزک را بگوید که در آن هر چه بینی بگو.
          <lb/>بعده دهن شیشه بموم مهر سازد و در زمین دفن کند خلاص يابد. اسناد این دعا
          <lb/>را اگر بنویسیم بتطويل انجامد، بدین سبب اختصار کرده شد. خير الكلام ما قل و
          <lb/>دل گفته، حسبي الله نعم الوكيل نعم المولی و نعم النصير.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.23 و دعا بانت العظائم این است:
        </p>
        <p>
          <lb/>1 بسم الله الرحمن الرحيم ان الله وملائكته يصلون على النبي يا أيها الذين آمنوا صلوا
          <lb/>عليه و سلموا تسليما. عزمت علیکم یا تکتانوش و ملک دلار اح و جمیع الجن
          <lb/>والشیاطین و اقسمت علیکم یا روقائیل و یا جبرئیل و یا میکائیل و یا اسرافیل و یا
          <lb/>عینائیل و یا صرفائيل و یا عزرائیل و یا ملک الارواح و یا بکتانوش و یا قیرطوش و
          <lb/>یا جميع الملوك الجن و الشياطين.
        </p>
        <p>
          <lb/>2بحق بذتیش دنیشا بفبعوج فيعوجا بدیعوج دیموجا تشليقا ميهلفيفا يشفيفيشا اوسميدعا
          <lb/>عبنوث و انه لقسم لو تعلمون عظيم. انه من سليمان و انه بسم الله الرحمن الرحيم أن
          <lb/>لا تعلوا على  وأتونی مسلمین. (27:30-31) اهيا شراهيا اذونی اصباءوث. یا قومنا
          <lb/>اجيبوا داعي الله وآمنوا به يغفر لكم من ذنوبكم و يوجرکم من عذاب الیم و من لا
          <lb/>يجب داعى الله فليس بمعجز في الأرض و ليس له من دونه اولياء اولئك في ضلال
          <lb/>مبین.(46:31-32)
        </p>
        <p>
          <lb/>3 یا نقباء یا نجباء یا رقباء یا نكباء یا اخیار یا ابدال یا اوتاد ياعمد یا غوث یا قطب یا
          <lb/>سپهسالار الجبروت و یا سرهنگ الاهوت و یا غوث الملكوت و یا رئيس الغيب و
          <lb/>یا رب الانس و یا روح القدس و یا روح الامر و یا روح الامین و یا روح الله و يا
          <lb/>عبد الله و یا ابانا العظيم و يا جنود الله و يا رجال الله و یا عباد الله و يا ملك
          <lb/>الارواح و یا نقیب الأولياء أجیبوا و یا ابا العباس الخضر اجيبونی داعی الله و
          <lb/>اطیعونی بحق خاتم النبيين محمد رسول الله عليه الصلوة و السلام ساما ساما سمسا
          <lb/>سمسمون و احضرونی یا اصحاب الأرواح باذن الله بحق یا هو یا من هو يا من لا اله
          <lb/>الا هو اينما تكونوا يا ملائكته ربی و یا جميع الروحانية و یا جميع العوالم العلوية و
          <lb/>السفلیة باءت بكم الله جميعا مسخرين في خدمتي و في طاعتی و في قضاء حاجتی. ان
          <lb/>الله عملى كل شئ قدير و كان الله على كل شئ مقتدرا. یا قادر يا مقتدر یا قهار يا
          <lb/>جبار يا الله يا حي يا قيوم يا علي يا عظيم يا الله يا رب يا رحمن يا رحيم يا مالك يوم
          <lb/>الدين ایاک نعبد و ایاک نستعین.
        </p>
        <p>
          <lb/>4 یا حی حين لا یحيی في ديمومیة ملکه و بقائه یا حی اجب يا البضائیل یا الله اوام
          <lb/>هوام رهین نسرین برین آئی پرم هنسا اوام انموا مجرانيه ملیکه ادابه مهابه و اريثا اشمنکا
          <lb/>فخر و منکا و شبیکی واری اوریا امهو كلاما ملوكا اشمین كتابه بهانه مهابه هنه درنکه
          <lb/>سلکاکه ویلکاکه و اجل جزايا مرايا همتایا شایا و نشیکی مادر ادریدار  ناهیا مسا
          <lb/>یلکنا شمنیه کهه همه هممه ونه ونه کنه شننه غنینه ملطه و طهيا يا مطايا وادی يودی
          <lb/>کیدی کهنی فشکیایه بمطايا مرنكا شمینی ملوي هتا مضا ربوه اخبثه سنکه خیکه
          <lb/>خیکه جرا جرا لكرا لكرا بریرا یا مرایا کرایا شنکی فجر ایا شمهيا وارينا شويه جریه و
          <lb/>منکا خزنکا عزنکا کمنكا مهنابه دیوادریا شنکا مرينا فشلينا مرينا عمنکار فشليخه و ما
          <lb/>طلی کانی جونی مدوثا ثبوتا لوثوا مقدسا سراسا سیریا هينه شاری مناری فردیا شایه
          <lb/>هایه دیوا بريا طفيكرا احوا اكفيشا قمطوشا.
        </p>
        <p>
          <lb/>5 ياحي يا قيوم يا رحمن يا رحیم یا ملک یا قدوس یا علی یا عظیم یا کبیر یا متعال یا
          <lb/>کافی یا غنی یا فتاح يا رزاق بخیر خموشاشفا عطوشا یا شامطرشا با شاکر درین دونا
          <lb/>جهقطر انیش جهلطیعون لطش جهلطيطاش الدمنع و الديع یا قدوس با کبیر یا
          <lb/>متکبر با ششفار یا قطرائیل یا ششفار یا ارنائیل یا درغائیل یا بکتانوش و یا خدام
          <lb/>هذه الاسماء بحق ما تعلمونه من هذه الا ما حضرتم و سرعتم و سمعتم و اطعتم و
          <lb/>خدمتم و نصحتم و توكلتم لی یجیب جميع المنافع و الرزق و الخير و رفع جميع
          <lb/>المضارعنی و ما تحوطه شفقتی بحق و عیوم وغیوم مهین مهین هامی لی کبره کبره
          <lb/>هدریش هدریش احضار وا آل شلغ یعوا یعوا به به به برکن بیکفر کفافٍ انما امره
          <lb/>إذا أراد شئا أن یقول کن فیکن  راه راه راه یاه یاه یاه بحق واهٍ واهٍ واهٍ واهٍ آهٍ آهٍ
          <lb/>آهٍ يهٍ يهٍ يهٍ يوه يوه يوه يوه يهو يهو يهو يا ودود يا ودود يا ودود يا ذالعرش المجيد يا
          <lb/>مبدئ يا معيد يا فعال لما یرید یا حنان یا منان يا ديان يا سبحان یا سلطان یا غفران یا
          <lb/>برهان یا بديع السموات والارض یا ذالجلال و الاكرام یا لا اله الا انت اسالک
          <lb/>بسر بانت العزائم یا رب أن تحيي قلبي بنور معرفتك يا الله يا الله يا الله و ان تسخرلی
          <lb/>جميع العوالم من العلويتة و السفلية يا حي يا قيوم يا الله يا رب يارحمن يا رحيم يا
          <lb/>مالك يوم الدين ایاک نعبد و ایاک نستعین.
        </p>
        <p>
          <lb/>6 یا مقلب القلوب و الابصار ان في ذلك لعبرت الاولى الابصار رب اني مسنی الضر
          <lb/>و انت ارحم الراحمين يا سبحان یا رب يا الله يا الله يا رحمن يا حي يا قيوم يا واحد یا
          <lb/>دائم یا صمد یا بار با کبیر یا باری یا زاکی یا کافی یا نقی یا حنان يا منان يا ديان يا
          <lb/>خالق یا رحیم یا تام یا مبدع يا علام یا حلیم یا معید یا حميد يا عزيز يا قاهر یا قریب
          <lb/>یا مذل یا نور یا عالی یا قدوس یا مبدئ يا جليل يا محمود یا کریم یا عظیم یا قریب یا
          <lb/>عجیب یا غیاثی عند کل كربة و مجیبی عند كل دعوة و معاذی عند كل شدة و یا
          <lb/>رجائي حين تنقطع حيلتي
        </p>
        <p>
          <lb/>7 يا غيائي اللهم اني اسالک بحق سر هذه الدعا بانت العزائم ان تصلى على محمد و على
          <lb/>آل محمد ان ترزقنا ایمانا و امانا و عافيتة من عقوبات الدنيا و الأخرت فانك قلت و
          <lb/>اسال الله من فضله فاني اسالک من فضلیک و اسالك من عطیتک یا حی یا قيوم
          <lb/>يا حنان يا منان يا ذا الجلال و الاكرام برحمتك يا ارحم الراحمين
        </p>
        <p>
          <lb/>9.24 و بعد اختتام بانت القدرت صد و هشت کره بخواند دهشت دفع شود اوام
          <lb/>امیراجی سواها و بعد آخره اوام رعاام کھکلا کھکلا کھیما ارحما ترحما اوام بط
          <lb/>بهت سواها ایضاً  برای  هر بلیات چهل نوبت بخواند و بر دست فف زند و دستک
          <lb/>دهد تا چهل روز هر جا که آواز دستک رسیده باشد هیچ بلائی دخل نکند
          <lb/>بفرمان الله تعالی.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.25 ایضاً  برای تسخیر چهار خواهران روز یکشنبه و دوشنبه و سه شنبه روزه
          <lb/>دارد. روز چهارشنبه غسل پاک کند جامه و جایگاه نیز پاک باشد و خود را با
          <lb/>عطر معطر گرداند و پیش خود توده گل نهد و این اسماء عظام را بآواز بلند
          <lb/>خواندن گیرد تا چهارده شبانروز. هر روز چهار هزار کره این دعا بخواند. پانزدهم
          <lb/>روز در خلوت خانه خوشبوئی را غلبه کند تا آنکه ایشان حاضر آیند. با مسبح عهد
          <lb/>وثوق ورزند. بعده مسبح از دست خود ایشانرا انگشتری نقره دهد ایشان پوشند.
          <lb/>من جمله آن چهار خواهران یکی انگشتری مینا مسبح را نیز دهد. مسبح پیش
          <lb/>ایشان انگشتری را در خنصر دست چپ پوشد. و ایشانرا رخصت دهد وقت
          <lb/>رخصت گوید، هر گاه که مرا حاجت باشد حاضر آئید؟ ایشان گویند، هرگاه که
          <lb/>شما انگشتری را ملاحظه کنید و این دعا را هفت نوبت بخوانید حاضر شویم، بر قدر
          <lb/>که توانیم آمد ادا نمائیم. بسم الله الرحمن الرحيم جليوش مریوش اریوش جلیوش
          <lb/>سلموش مرطوش میلو ماليش الينا در مادر ما فريون احيون او امرها امکهلا
          <lb/>کهکلا كهیماً ارحماتر حما اوام بط بهت سواها بسم الله ملاثمان الرحمن ابرثمان
          <lb/>الرحيم چشمان.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.26 سند اسماء جلالی که از اسماء عظام برآورده شده است. از قاعده ابجد دو
          <lb/>اسم از اسماء اربعین عزائم گردانیده آمد از یک اسم جلالی تمامی جلالی مناسب او
          <lb/>بود مربوط گردانیده آمد و هر چه اسناد اصل اسم بود درین حاصل آمد و دیگر
          <lb/>اسمائی که درو در آمدند آن اسناد نیز در و پیدا شد. این خاصه درویشان مغرب
          <lb/>است. حضرت سلطان الموحدین در زمین مغرب رسیده بودند. این عمل آنجا حاصل
          <lb/>کردند حضرت ایشان این خاکسار عطا فرمودند. این درویش اکثر مستور داشت،
          <lb/>چون درین نسخه اکثر عمل غريب افتاده بود ازین معنی دعوتهای غریب نیز درج
          <lb/>کرده شد. هر عزائم سه هزار اسناد دارد. از مرشد کامل روشن خواهد شد و تاثیر
          <lb/>اسماء عظام در قلم آمده است تاثیر عزائم از عمل روشن خواهد شد.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.27 ايضاً این اسم برای افزایش امور دیگری سه هزار و سیصد و سیزده بار بیست
          <lb/>و یک روز در هر شبی بخواند.  ايضاً اسم بیست و هشتم مذکور شرح صغیر و کبیر
          <lb/>دیده عمل کند. و اگر کسی خواهد که دشمن خود را هلاک کند باید که هفت
          <lb/>روز روزه دارد و در میان دو قبر کهنه بنشیند. و هر روز یک هزار و یکبار بخواند.‌
          <lb/>بعد از آن در خانه خالی بنشیند و ضمیر روشن دارد از تشویش اغیار بیداد پیکار. و
          <lb/>هر روز هزار و یکبار این اسم را بخواند و صورت دشمن را سرخ تصور کند که به
          <lb/>سیاهی میل کند که در روز هفتم دشمن بمیرد و اکثر آن بود. و اگر خواهد که
          <lb/>رنجور شود زرد تصور کند که بسیاهی میل داشته باشد و باید که هیچ نقش دیگر
          <lb/>تصور نکند که هم در هفته رنجور گردد بفرمان خدای تعالی. اما باید که کار
          <lb/>بحساب کند اگر قصد بیگناهی کند اسم راجع شود و شرح رجعت معلوم کرده
          <lb/>است که بیم هلاک او باشد و دشمن او نیز هلاک شود و اگر این اسم را بنویسد و
          <lb/>در دهن کلاغ سیاه نهد و دهن او بدوزد و زیر زمین پنهان کند میان دو کس
          <lb/>دشمنی افتد باید که نام ایشان و نام مادر ایشان در آن نوشته بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.28 اگر وقتی بادی سهمناک ورزد صاحب دعوت این اسم را پنج بار بخواند و
          <lb/>بدمد. باد ساکن گردد و اگر باران بسیار بارد چنانچه زراعت خلق را  زیان گردد
          <lb/>و برق سخت جهد و ابر نگشاید. صاحب دعوت این اسم پنج بار بخواند و باد اندر
          <lb/>دمد. آن ابر برود و اگر پنج بار بخواند همان روز بیمار و رنجور صحت یابد. و اگر
          <lb/>مسافر پیاده بخواند در راه مانده نشود و دزد در آن راه نبود و اگر وام دار بخواند
          <lb/>و یا بر خود دارد وام او گذارده شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.29 و اگر زن حامله بخواند وضع حمل او زود شود بی زحمت و آسان. و اگر
          <lb/>زندانی بخواند از حبس خلاصی یابد. و اگر معزول بخواند باز عمل یابد. و اگر ناتوان
          <lb/>بخواند توانا گردد. و اگر کسی که چیزی گم کرده باشد بخواند آن چیز باز آید. و
          <lb/>چون مریض با علتهای بی درمان بخواند شفا یابد. و اگر بر خاتم نقش کند مرد با
          <lb/>تقوی و پاکیزه فطرت در انگشت کند از مجموع خواص این اسم بهرمند گردد و
          <lb/>در نظر مردم باشکوه و حرمت باشد و خلق را اعزاز و اعتبار او فرض گردد و
          <lb/>دشمنان مقهور کردند و دوستان او قوی شوند و بسیار شوند. و اگر او را فرزند نبود
          <lb/>به نیت فرزند بخواند فرزند پیدا شود. و هم پسر بود نیک باشد و اگر بر مزرعه و
          <lb/>بستان بخواند میوه و غله بسیار شود و برکت بیش از قیاس پیدا شود.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.30 و چندان خواص دیگر است پروردگار بر صاحب دعوت پیدا گرداند انشاء
          <lb/>الله تعالى. و بر حكم جمل صغير اسم بیست و هشتم چهارده حروف است چهارده
          <lb/>روز هر روز چهارده هزار بار بخواند بر همه اهل زمان غالب آید. و بر حکم جمل
          <lb/>کبیر اسم مذکور سی و هفت حروف است سی و هفت روز هر روز سی و هفت
          <lb/>هزار بار بخواند سریع الاجابه است. اسم بیست و هشتم دعوت همه پیغامبران
          <lb/>است، موکل یا عطرائیل. بحق عدم ولی تفسیره. یا قاهر ذا البطش الشديد انت
          <lb/>الذي لايطاق انتقامه. تفسيره جمعه ۲۷۷. یا کلکائیل یا اهجمنائیل یا رویائیل یا
          <lb/>عطرائیل. بحق شاهد لاهوت و جبروت و ملکوت و ناسوت، هو الله الذي لا اله
          <lb/>الا هو حي ابدی ازلی و عالم الغيب والشهاده، و بقوته الله القوي المتين المتكبر
          <lb/>الجبار، و بحكمة الحكيم الخبير الواحد القهار، و بعزة العزيز المجيب المقيت الستار، و
          <lb/>بقدرته القادر القابض المميت الضار،  اهلک و اقبض و اخضع لكل حاسد و ظالم
          <lb/>الجبار، یتیق به عزت طه و يس و حمعسق لمن الملك اليوم لله الواحد القهار. سند
          <lb/>اسم دوم این اسم متضمن بحسن جلال و جمال است. اگر برای خواری اعداء و
          <lb/>ظالمان مدت بیست و یک روز هر روز هفت هزار بار بخواند با شرایط بیشک
          <lb/>مذکورین هلاک  گردند.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.31 ايضاً اگر همین اسم بخواند و بر خود دمد پیش سلطان قاهر و ملوک جابر
          <lb/>برود هیچ تعلق نباشد. ايضاً اگر خواهد که کسی را عزیز کند و یا ذلیل گرداند در
          <lb/>حق آن یار خود عامل شود و یا عمل کناند،  چندان مواظبت نماید تا مقصود
          <lb/>حاصل گردد. ايضاً اگر کسی خواهد که تصرف این اسم بدست آید اول شرایط
          <lb/>كبير بجا آرد بعده سیزده روز هر روز هفت هزار بار بخواند. اگر خواهد پادشاهی را
          <lb/>ذلیل گرداند و گدائی را به تخت سلطنت برساند درین اسم بسیار عجائب و غرائب
          <lb/>است.
        </p>
        <p>
          <lb/>9.32 ايضاً اگر کسی خواهد که عطارد را مسخر خود گرداند باید که در مدت
          <lb/>شصت روز شش لکه بار اسم مذکور را بخواند. درین ایام دعوتی دیگر نکند و در
          <lb/>حجرۀ خویش کسی را دخل ندهد. و در آن حجره سه پایه از چوب انار و بید انجیر
          <lb/>و کنار بسازد اسم مذکور نبشته بدان سه پایه آویزان کند. و بخور زیر آن بسوزد تا
          <lb/>مدت دعوت. مسبح از آن حجره بیرون نشود مگر بضرورت. بآخر خلوت ناگاه پیری
          <lb/>خوب صورت با مهابت کتابی بدست کرده در دائره پیش او حاضر آید و کتاب را
          <lb/>بخواند. مسبح با او هیچ سخن نگوید و پیری بپرسد که ای صاحب دعوت چه
          <lb/>مقصود داری؟ مسبح مجیب شود که غرض من تسخير تست و با من عهد کن
          <lb/>که در وقت قهر و لطف ممد من باشی و سلاطین عالم را مسخر من گردانی و
          <lb/>اقلیمی به اقلیمی آگاه کنی. باز عطارد گوید آنچه گفتی قبول کردم و هر جا که
          <lb/>بخواهی حاضر شوم خدمتکاران خود را ملازم خدمت تو گردانم. بعد از آن مهره
          <lb/>شکل بیضه که بر آن خط سبز بود بوی دهد. آن نشان عهد نام عطارد باشد و هر
          <lb/>وقت که بخواهد که عطارد را حاضر کند آن مهره را پیش نهد و اسم را خواندن
          <lb/>گیرد. زود حاضر شود بفرمان الله تعالی. عمل يوسف عليه السلام است، موکل یا
          <lb/>رویائیل، بحق یا واه تفسيره. يا مذل كل جبار عنيد بقهر عزیز سلطانه تفسيره جمعه
          <lb/>۱۴۶۵۲. یا جبرئیل یا میکائیل یا اسرافیل یا عزرائیل بحق احدیت و واحدیت و
          <lb/>سطوت وحدة، و مذل كل جبار و قاهر و ظالم، و بالله الغالب القابض الخافض
          <lb/>المنتقم الضار المميت، و بعزة جلاله و علمه ونوره و وجوده و شهوده، و بسر الم
          <lb/>حمعسق، ن و القلم و ما یسطرون، اذا اراد شيئا أن يقول له كن فيكون.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>باب دهم در حکایت ایجاد عالم که از عدم بوجود آمد و صورت گرفت و کیفیت چگونگی ظهور از هر وصفی باهلیت رسید</head>
        <p>
          <lb/>10.1معلوم کند واضح باد، جوگیان سده کامل می گویند که اصل<note place="end">اجل L</note> سُن بود یعنی از
          <lb/>همه علایق<note place="end">خلایق U</note> و عوایق خلو داشت که آنرا نرنجن<note place="end">- U؛ + وئیل S؛ + بشن L</note> گویند یعنی از هیچ چیز اصول و
          <lb/>وصول اصل و فرع درو مثابه<note place="end">درو مثابه S: مساس G؛ مساسی L</note> نبود که بودگی او بیان کند. الکه يعني لا تعين و به
          <lb/>تحت از نشان خود نشانی<note place="end">دو به تحت از نشان خود نشانی: بحت فی بهت نشان L</note> نداشت، از مکان خود مکانی نیفراشته بود، که خودی
          <lb/>خود بخواند.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.2 ندائی برآمد جواب او صدائی شنید. نه ندارا بدایت نه صدارا نهایت. در
          <lb/>آویزی عشق برنگ آمیزی کرد بحسن خود مبتلا گشت. یکایک نداء صورت صدا
          <lb/>گرفت گویا شد. گرچه صدا را آغازی بود ندارا انجامی کجاست؟
          <lb/>همه عالم صدائی نغمه می اوست
          <lb/>که شنید این چنین صدای دراز
        </p>
        <p>
          <lb/>10.3 در استیلای شوق و  محبت ندای عشق سر زد، صلابت سلطنت را برهان
          <lb/>آورد، قبا و کلاه وجود که عدماً لا وجود له است صدا را بخشید. در بر کرد
          <lb/>ظاهر آمد ولی في نفس الامر اضطرار و افتقار دارد. و صدا را تجلی صورت است
          <lb/>ندا را معنی اوست. چون ندا نبود صدا کی گردد؟ ندایی صدا باشد. چه ندارا
          <lb/>وجود حقیقی است صدا را وجود وهمی. چون از وجود وهمی بدر آید تواند، از
          <lb/>حقیقی بدر آمدن نتواند، که وجود ندا از بی چونگی است و وجود صدا در
          <lb/>چگونگی. که چون و چرا با او در بسته اند که مدت ظل<note place="end">مد وظل که S</note> ضلالت بهم صورت
          <lb/>وابسته اند. و اشارت الم تر إلى ربک کیف مد الظل گردانید.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.4 چون از محل ورود کند صد هزار رموز خیزد. آنچه کیفیت و ماهیت ندا و
          <lb/>صدا بود ایمائی افتاد. حالا از هر نوع که سراً و علانيةً صورت گرفته، آغاز کار و
          <lb/>انجام وقت، صورت محصور شد. معلوم کند، اصل خفی بود که کنت کنزا مخفيا
          <lb/>ناطق باو. چیزی بنابر<note place="end">منیاید I</note> اصل <note place="end">وصل Sب</note> نبود. که مخفی گویند که ذات او از ماهیت او باو
          <lb/>مخفی بود و المعدوم ليس بمرئی. چون وقت رسید وجود او عين ذات او<note place="end">از ماهیت او ً…  ذات او – SU </note> ظاهر شد.
          <lb/>سراسر یک هستی موجود گشت بلا کیفیت. از آن هستی ندا بر آمد و آن ندا تمامی
          <lb/>هستی را ندا گردانید. و آنچه ندا بود وجود صدا گشت.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.5 صلابت محبت با هر چیزی در آویزی کرد. معنی و صورت اجمالی مهیا و
          <lb/>موجود ساخت. از وصف خود خود را انقلاب کرد، بنور منور باهر شد. هر چه
          <lb/>از استعداد سر بسته<note place="end">استعداد بر بسته بود  S</note> بودند از سر راه یافتند. انا فتحنا لک فتحا مبينا بصر دیده اند.
          <lb/>العشق نار تقع فی القلب تحرق ما سوی المحبوب بیک بسیط محیط و محاط گنجید و
          <lb/>سنجید و در بسته گشت که هیچ یکی گذشتن نتواند. اثنای این که الريح من نفس
          <lb/>الرحمن است نفس زد آنچه نفیس بود بدر آورد بلباس دیگر در آورد و جعلنا من
          <lb/>الماء كل شيئ حی همه را احاطه کرد، و كان عرشه على الماء درو مستور بود.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.6 ازین هستي مرادات است. ولی آن هستی که شامل باشد ظاهر وجود و
          <lb/>اطلاق را چون جانب اطلاق بیند يقوم بنفسه بود. چون ظاهر گردد بقید صورت
          <lb/>شود و اشتراک دارد. هر دو وجود را اعتبارةً و حقیقةً تام را هستی نام کردند. و
          <lb/>تمامی مظهر موجودات درو اضمحلال داشته آن هستی خود را بصورت آب
          <lb/>نموداری نمود. جوگیان سده کامل و سائر حكماء و علماء کفار آنرا پرکرت<note place="end">پرکی A، برآلی K، برکی G، برلی L</note> میگویند
          <lb/>یعنی آبی بیکران و بی نشان. مدتی طویل بر حال خود قرار دارد. بعد از آن سیاه
          <lb/>لون گردد بعد از آن سبز شودد و بعد چند گاه همان رنگ بود. بعد از آن در آن
          <lb/>آب یک درخت نیلوفر با چهار برگ و غنچه بسته پیدا گردد. هنگامی<note place="end">هنگامی: میکائیل L</note> که آن
          <lb/>درخت ظاهر شود تمامی سبزی آب بر طرف گردد. چندگاه گل نیلوفر سربسته
          <lb/>باشد و در آن گل هیئتی با ماهیتی گردد و آنچه ماهیت علوی و سفلی باشد آن
          <lb/>ماهیت از راه تنه سیر کند. سراً و علانيةً تمامی را دریابد چون بعلم قديم دانا شود
          <lb/>بفعل خود آن گل شکفته<note place="end">نو ناشگفته   S</note>  گردد.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.7 و در آن گل یک حقیقت<note place="end">نهیئتی LS</note> نورانی با همه معانی<note place="end">باخه معانی S؛ با همه متعالی L</note> ظاهر گردد. آنرا ایشان برهما<note place="end">برنبه GSU،  برنببه A، بربته L</note>
          <lb/>می گویند یعنی حضرت وحدت.<note place="end">+ یعنی حقیقت آدم  علیه السلام S</note> آن شخص درخت نیلوفری را بجنباند بجنبش
          <lb/>نیلوفر تمام دریا هستی بجنبید و از وی بخاری پیدا گردد آن بخار دائره گردید و
          <lb/>دائره برنبه<note place="end">نوببنه L</note> ظاهر شود یعنی کره عرش. و آن کره محدود الجهات شد. آنچه در
          <lb/>شان شایان وجود داشت درو گنجید و سنجید و آنچه نداشته ناسفته ماند. باز
          <lb/>هفت نوبت نیلوفر را جنبانید دریا در جنبش آمد از جنبش هر بار یک افلاک<note place="end">هر باری که فلک   S</note>
          <lb/>مهیا و موجود گشت چون هشتم کره جنبانید شرارها پیدا گشتند. از آن شرارها
          <lb/>تمامی کواکب ظاهر آمدند به محل خود رسیدند و جای خود گرفتند. باز آن شخص
          <lb/>درخت نیلوفری را گردانید عرش با افلاک در حرکت آمد و عرش بر آب هستی
          <lb/>قرار یافت و استحکام گرفت. و كان عرشه على الماء بر آن اشارتست. هنوز که آن
          <lb/>آب را آرام نیست از آن جهت است. آن جنبش که درو قرار گرفته است اصلا
          <lb/>قرار و آرام ندارد. طلب خواه است وجود را و جعلنا من الماء كل شيئ حی بنابر
          <lb/>آن اصل<note place="end">بر اصل L : اصل AS</note> آمدند نه وصل.<note place="end">نه وصل L: وصل S؛ واصل A</note>
        </p>
        <p>
          <lb/>10.8 باز آن شخص درخت نیلوفر را فرو برد برنبه چهار<note place="end">نچهار: چار L؛ جهاز S</note> پیدا شد یعنی زبان آتش
          <lb/>پیدا گشت. باز درخت نیلوفر را برآورد بالا بر آمد باز آن شخص هر چهار جانب
          <lb/>آن درخت جنبانید تخلخل پیدا گشت و آن که آسمان و<note place="end">آسمان و: - S</note> زمین یکی بودند جدا
          <lb/>گشتند كانتا رتقا ففتقناهما دو شق شدند. باز آن درخت را چنان جنبانید که آن
          <lb/>آب کدر گشت. باز از آن کدورت یک یاقوت پیدا شد و هر گاه که ياقوت
          <lb/>موجود شد و پیدا گشت کدورت آب نماند و آن آب صورت دنیا گشت و
          <lb/>چندگاه آن شخص فریفته<note place="end">یاقوت موجود شد … فریفته: - S</note> ياقوت شد. باز آن درخت را جنبانید که تمام آب بر هم
          <lb/>زد و در اثنای بر همزدگی حباب وار ربع مسکون کره ارضی برآمد. آب گرداگرد
          <lb/>رفت و آن کره ظاهر گشت.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.9 و درخت نیلوفر پوشیده شد. آن شخص که درخت نیلوفر را می جنبانید
          <lb/>مستور گشت. و صورت آبی ظاهر شد بهیئت عورت و آن یاقوت که حق سبحانه
          <lb/>و تعالی پیدا کرده همان جای افتاده بود آن یاقوت بدست خود آورد و در دست
          <lb/>خود مالیدن گرفت. چندان مالید که آن جوهر محو شد. چون محو شد سه آبله در
          <lb/>کف دست او افتادند و هر سه آبله  آواز کردند و از هر آبله یک شکلی هیئت
          <lb/>انسانی ظاهر شد غیر مرکب. نام ایشان برمها<note place="end">برنبها AS</note> و بشن و مهیس<note place="end">محیص S </note> بود و ایشان ریاضت
          <lb/>کردن گرفتند. و آن آبی غائب شد و ایشان چندان ریاضت کردند که در زمین
          <lb/>جایی نماند که سجده از ایشان واقع نشد. چون از هر منزلات گذشتند بماهيت
          <lb/>رسیدند حق سبحانه و تعالی ایشانرا مقرب الحضرت گردانید. ایشان وجود طبایع
          <lb/>داشتند باز باربع عناصر نه برداشتند بعد از چندگاه وصول باصل یافتند گم نام
          <lb/>گشتند هیئت و ماهیت در دنیا  نه بگذاشتند.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.10 بعد از مدتی یک درخت لکهمن جائی که درخت نیلوفر بود ظاهر شد آنرا
          <lb/>بزبان پارسی وقواق می گویند. بعد از سیصد و شصت و یکسال آن درخت دو بار
          <lb/>آورد، نزدیک تنه درخت یک ثمره و آخر درخت دیگر ثمره بود. بعد از چهل سال
          <lb/>آن هر دو ثمره بکمال رسیدند. اول ثمره تنه خودی خود شکافته بود بوزنه بدر آمد
          <lb/>بعد از چهلم روز ثمرۀ دیگر شکافت. سه صورت انسانی بدر آمدند به سه نام رج تم
          <lb/>سم. کسی که نام رج داشت خود را برمها خبر داد. آنکس که نام تم داشته بود
          <lb/>خود را بشن گفت. و آنکه نام سم بود تحقیق بماهیت مهیس برهان آورد. هر سه
          <lb/>انسان یکدیگر نمایش داشت زیر آن درخت بالایش یافت. رج در اصطلاح ایشان
          <lb/>تمامی احکام شرع را میگویند آن مرد آن چه حکم خدا بود ظاهر کرد. تم در
          <lb/>اصطلاح ایشان سطوت وجود را میگویند آنچه قابلیت وجود داشت آن مرد از
          <lb/>قوت جلال عظمت موجودات را بوجود آورد. سم در اصطلاح ایشان برابر را
          <lb/>میگویند آنچه اعتدال بود بطفيل آن مرد ظاهر شد و جا گرفت
        </p>
        <p>
          <lb/>10.11 برمها و بشن بعد از چند گاه عزلت گرفتند و مهیس خواسته از ناپیدایی به
          <lb/>پیدایی روی آورده. در خود نظاره کرد خواب دید فریفته گشت در خواب عاشق
          <lb/>شد. و از آن روز باز خواب در دنیا ظاهر گشت. چند مدت خراب و زار و بیقرار
          <lb/>بود بدیدن حسن خواب. بعده بفرمان الله تعالی شبی از شبها غلطیده بود در نوم و
          <lb/>يقظ. از جنب پهلوی چپ عورت که در خواب دیده بود ظاهر شد. این هوشیار
          <lb/>گشت صورت او در چشم افتاد. چنان فریفته شد که هفتاد هزار سال نظاره باو
          <lb/>داشت. کار و بار دیگر نه برداشت. رایت ربي في احسن صوره تصویر بود. تحسین
          <lb/>و تکمیل حسبی ربی تعین بود. بعد از چندگاه بخود آمدند و سبب ایجاد عالم بر
          <lb/>آوردند. رنگ برنگ مصور گشتند الى يومنا آن در بسته در بسیط بر بسته میرود.
        </p>
        <p>
          <lb/>10.12 نیز آن درخت وقواق بار گرفت. آنچه در دنیا گیاه و اشجار بود تمامی تخم بر
          <lb/>آوردند. چون آن بار پخته شد بفعل خود شکسته گشت. تخم در دنیا افتاد، همان
          <lb/>تخم است که در دنیا سر گرفته میگردد و بر می آید. نیز آن درخت بار آورد هرچه
          <lb/>جنس حيوان بود در ثمرهای او ظاهر شدند چون بكمال رسیدند دو شق گشتند.
          <lb/>تمامی حیوان ازین باهر آمدند و هر چه مادۀ ایجاد عالم از جنس موالید ثلثه است از
          <lb/>آن درخت بصورت آمده است. حالا آن درخت در بهشت بار داشت. بار او
          <lb/>صورت انسان است احكام دیگر قبول ندارد. آنچه فیض بود تمام گشت. از سبب
          <lb/>صحبت انسان صورت میگیرد. ولی انسان از کجا گشت؟<note place="end">کشد L</note>
          <lb/>فهم من فهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>والله اعلم بالصواب. تمت تمام شد.
          <lb/>وقتیکه روح دامن عمرم رها کند
          <lb/>وز خاک تیره بند ز بندم جدا کند
          <lb/>باید نگاهدار تو ایمان آن کسی
          <lb/>کین خط من بخواند و بر من دعا کند
          <lb/>کاتب سید محمد علی الحسینی
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
