<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/OpenITI/tei_openiti/master/tei_openiti.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title/>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <calendarDesc>
        <calendar xml:id="ah">
          <p>Anno Hegirae</p>
        </calendar>
      </calendarDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData xml:space="preserve">
[ $$ كتاب مرآة المعاني لإدراك العالم الإنساني ويقال له أيضاً طبّ الإنسان من نفسه أو حوض ماء الحياة]
المحقق: كارل إرنست
</xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>المقدّمة</head>
        <p>
          <lb/>(1) بسم الله الرحمن الرحیم. وصلی الله علی سیدنا محمد وآله وصحبه وسلّم. الحمد لله المنزّه عن ذوات
          <lb/>الأنداد ذاته، المقدّس عن صفات الأضداد صفاته. وسلامه على سيدنا محمّد وآله وصلواته وسلّم تسليماً كثيراً.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) أما بعد، فإن في بلاد الهند كتاباً معتبراً معروفاً عند علماءها وحكماءها، وهو يسمّى انبرت كند <note place="end">Amṛtakuṇḍa</note> یعني حوض ماء الحياة، وقیل کامرو بنجاسکا <note place="end">Kāmarūpančāšikā</note>.
          <lb/>فلما فتحوا المسلمين بلاد الهند، فظهر فيها عَلَم الإسلام، بلغ الخبر الى كامرو، وهي أقصى بلاد الهند، وفيها علماءها وحكماءها. فخرج واحد منهم فطلب المناظرة مع
          <lb/>علماء الإسلام، واسمه بهرجر برهمن جوكي <note place="end">Bhūjar Brahmin Jōgī [Yogi]</note> معناه بالعربية مرتااض عالم، حتى وصل الى لكهنوتي في وقت السلطان علي مردنی تبکرا. فدخل الجامع يوم الجمعة
          <lb/>وسأل عن العلماء فأشاروا الى محفل القاضي الإمام ركن الدين محمد السمرقندي.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) فسألهم، ما تعبدون؟ فقالوا، نعبد الله تعالى بالغيب. فقال، من إمامكم؟ فقالوا، محمّد رسول الله صلّى الله عليه وسلّم. فقال، ما الذي قال في
          <lb/>الروح؟ [فأجابوا،] قال [هو] مِن أمرِ ربّي [سورة الإسراء، 17:85]. فقال، صدقتُم، هذا الذي وجدناه في مصحف برهما وبِشن <note place="end">Brahmā, Višnū</note>،  وهما إبراهيم وموسى عليهما السلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) [فأسلم وتعلّم علوم الإسلام] حتى أجازوا له العلماء الفتوى. فعرض هو هذا الكتاب على القاضي المذكور عليه الرحمة، فتعجّب من ذلك وعمل
          <lb/>فيه حتى وصل الى مرتبتهم. فنقله من الهندية الى الفارسية ومن الفارسية الى العربية، وهو عشرة أبواب يأتي ذكرها في هذا الكتاب. وبقي الكتاب في الإسلام الى يومنا في تلک البلاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) قال أضعف عباد الله تعالى: لمّا وقفتُ على هذا الكتاب وقرأتُه على بعض العارفين وأبصرتُ عجائبه وأشتقتُ الى معرفة حقيقته، فلم أجدْ
          <lb/>الإستاذ حتى وصل جوكي من بلاد كامرو، واسمه انبهوا ناته <note place="end">Ambhūanāth</note>.  وأسلم هنا لك وهو رَوَى هذا الكتاب بعينه عن المؤلّف المتقدّم ذكره. فقرأتُ عليه هذا الكتاب
          <lb/>بعينه كما كان بلسان الهندية، خمسون بيتاً في عشرة أبواب.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6) فأخبرني عن عجزه وبحره أعني صوابه. وقال، علوم هاؤلاء القوم لا تُفهم من الكتاب إلا من قلب الى قلب. فأجاز لي أن أرويه عنه كما قرأتُه
          <lb/>وعلمتُه وسمعتُه علیه. فأشار مَن إشارته حكمٌ وطاعته حتمٌ اليّ أن أنقله من الهندية الى العربية. فلبيتُ دعوتَه تلبية المريد وشرعتُ في مطاوعته شبيه العبيد.
          <lb/>ورتبتُ ما حفظتُ من معانيه وتركتُ ما شككتُ من مبانيه من أوله الى آخره. وسميتُه كتاب مرآة المعاني لإدراك العالم الإنساني، وهو عشرة أبواب يأتي ذكرها إن شاء الله تعالى.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) قال المصنّف من أول هذا الكتاب حكايتاً، وهي جواب سائل سأله عن المبداء والمعاد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) قال، كنت في قديم البلاد وهي مسكن أبائي وأجدادي، فطلبني صاحب البلاد. وقال، لا تصلح السکنی في بلدي هذا إلا بعد السفر الى البلد
          <lb/>المعمورة وهي منتهى بلادي. فلا تنسَ عهدي، فأنك تجدني في ذلك البلد. واسئل وصفها من وزيري الذي هو قاعد في بابي. ولا يدخل أحد إلا بعلمه ولا يخرج
          <lb/>أحد إلا بإذنه. فلما وصلت الباب وجدته وسلمت عليه، فردّ عليّ السلام ورحب بي. فقلت، أمرني سيدي أن أسافر الى البلد المعمورة، فصفها. فقال لي، دون
          <lb/>وصولك اليها شدائد وعقبات، وفي رجوعك إلينا أعظم من ذلك. فأخاف أن تنسى العهود للبُعد والشدائد، وتبقَى الى الأبد ألیماً من الفراق وبعيداً من الوصول.
          <lb/>فقلت، لا بدّ من السفر إليها، فصف لي صفاتها وطريقها. فقال : أسمع وعي قولي ولا تنسَ عهدي، فأنك تجدني وسيدي في تلك البلاد. فأول ما تقطع
          <lb/>من الشدائد بحرين عظيمين، وسبع جبال، وأربع عقبات، وثلاث منازل محشوّة بالبلايا والأفات. ثم تصل من ذلك الى طريق أضيق من عين النملة بحيث لا تقدر على ا
          <lb/>لمشي فيها بالرجلين، إلا بالرأس ممحقاً منكساً. فإذا قطعت تلك الشدائد اطلعتَ رأسك في البلد المعمورة، فتجد لها دربين: درباً في ظاهرها، ودرباً في باطنها.
          <lb/>المعمورة وصلاحها وفسادها في يده. وفي الباب الثاني تجد شخصاً آخراً وهو البصر. قد وضع كرسيّه على المآء، وهو جالس فيه ينظر فيها، وهو ناظرها. وفي
          <lb/>الباب الثالث تجد شخصاً آخراً وهو السمع. قد وضع كرسيه في النار، وهو جالس فيها، وهو جاسوسها. وفي الباب الرابع تجد شخصاً آخراً وهو الذوق. قد وضع
          <lb/>كرسيّه في الماء، وهو جالس فيه، وهو صاحب الأمر للدخول فيها. وفي الباب الخامس تجد شخصاً آخراً وهو الشم. قد وضع كرسيّه في الهوى، وهو جالس فيه، وهو معمارها .
        </p>
        <p>
          <lb/>(10) وفي الدرب الثاني أيضاً خمسة أبواب. وفي الأول تجد شخصاً وهو الحس المشترك قد وضع كرسيّه في الماء، وطبعه مائل الى الرطوبة، والنسيان
          <lb/>عليه غالب، وكل مشكل يعرض عليه من أمورها يحله في الوقت ولكن لا يحفظه شيئاً. وفي الثاني تجد شخصاً آخراً وهو الخيال. قد وضع كرسيّه في النار، وطبعه
          <lb/>مائل الى اليبوسة، وهو بعيد الفهم، فاذا فهم شيئا لا ينساه وهو ذاكرها. وفي الثالث تجد شخصاً آخراً وهو الوهم. قد وضع كرسيّه في الهوى، وطبعه مائل الى
          <lb/>البرودة، يكذب ويتهم ويفتري فيها، ويحكم على الذي لا يعرف، فلا تلتفت إليه. وفي الرابع تجد شخصاً آخراً وهو المتخيلة المذكورة. قد وضع كرسيّه على المآء،
          <lb/>وطبعه مائل الى الحرارة، ففي وقت يكون على صفة الملآئكة، وفي وقت يكون على صفة المردة والشياطين. يؤلف الأشياء ويفرقها وعنده غرائبها وعجائبها، مثل
          <lb/>علوم السيميا والنارنجيات والسحر والشعبدة وجميع الصنائع وهو المهندس فيها، فأحذر أن يغرّك. وفي الخامس تجد شخصاً آخراً و هو الحافظة. قد وضع كرسيه
          <lb/>على الأرض، وطبعه مائل الى الأعتدال، والغالب عليه المكر والحيلة، وهو حافظها. برىء من الخيانة. ويحفظ افعال البوابين كلّها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) فاذا دخلتها تجد فيها سبعة أشخاص. فالأول يتوقّد ناراً، وهي الجاذبة. والثاني يطبخ شيئاً، وهی الهاضمة. والثالث ماسك له حتى ينضج، وهي
          <lb/>الماسكة. والرابع يقسم ذلك لأهلها، اللطيف لللطيف والكثيف للكثيف، وهي الغاذية. والخامس أي شئ يصل اليه يغيّر ويجعله مثل نفسه، وهي المغيّرة.
          <lb/>والسادس يرمي رذائلها وأوساخها، وهي الدافعة. والسابع يهيي الأسباب لعمارة بلدة أخرى، وهي المولّدة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(12) وتجد فيها أسداً في هيبته وهرّاً في تملّقه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(13) فأنت تشاهد هذه العلامات والصفات كلّها، وفحينئذ تنساها العهود كلّها ولا تذكر منها شيئاً. فإذا دخلتَها فاحذر الغفلة، وإلّا تبقى أليماً أبد الآبدين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) قال، فسافرتُ وقطعتُ البحرين والجبال والعقبات والمنازل ووصلتُ الى ذلك الطريق الذي ذكرها. فبقيتُ فيه زماناً طويلاً حتى دنيتُ
          <lb/>ودخلتُ المقصد، لا أذكر منها شيئاً. فبينما أنا أدور في كثائفها ولطائفها، وصلتُ الى شيخ جالس في كرسي الملك وهو شيخها. فسلّمتُ عليه وهو أيضاً سلّم عليّ.
          <lb/>فكلمتُه وهو أيضاً يتكلّم معي، فكلّ شئ أعمل وأقول هو يعمل ويقول. فامعنتُ النظر فإذا هو أنا والشيخ عكسي. فنبهتْني هذه الحالة وذكرتْني العهود، فبينما أنا
          <lb/>في هذه الحيرة إذ لقيتُ وزير سيدي الذي أوصاني وعاهدني. فأخذ بيدي وقال، اغطسْ في هذا الماء فإنه ماء الحياة. فلمّا غطستُ فيه فهمتُ جميع رموزه
          <lb/>ووجدتُ سيدي بعد معرفة الإعلامات وترك استعمالها. فقال لي، اهلاً وسهلاً أنت منّا. وبشرني بالوصول اليه والمراجعة الى بلادي الأصلي عالماً سالماً. فهذه كلّها
          <lb/>إشارات ورموز لنَيل النجاة وسعادة الأبد، وذلك لایحصل إلّا بمعرفة النفس الناطقة المميّزة المتفكّرة لتدبير الأحوال، وبها فاق الإنسان الحيوان.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب الأوّل في معرفة كيفيّة العالم الصغير</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، الإنسان عالم صغير، فأي شئ في العالم الكبير موجود بالكلّ، ففي العالم الصغير موجود بالجزئي. فالشمس والقمر في العالم الصغير هما
          <lb/>منخرا الأنف، فاليمين للشمس واليسار للقمر. وهذه من جملة العجائب أن المنخرين الجهتين مستويان، والنفَس يخرج وقتاً من اليمين ووقتاً من اليسار بالنوبة.
          <lb/>وذلك هو البرهان لأنهما ضدّان فلا يجتمعان، وقلّ ما يتفق كليهما إلّا في مواضع معدودة: في الخوف المُزعِج والجماع والصعود الى فوق والعدو الشديد وعند النزاع.
          <lb/>وذلك لتقارب المنخرين في ظهور هذه العلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) والدليل على أن اليمين للشمس واليسار للقمر هو، إذا قويت الحرارة على شخص فسدّ منخره اليمين بقطنة يوماً وليلة حتى لا تخرج النفس إلّا
          <lb/>من اليسار، زالت عنه الحرارة، وفي البرودة على العكس. والعينان والأذنان والفم بمنزلة الخمسة البواقي من الكواكب. والرأس كالسماء والجثّة كالأرض والأعصاب
          <lb/>كالأبحر والعروق كالأنهار والشعر كالأشجار والحواس كالنجوم والجلد والدم واللحم والرباط والغضروف والعظم والمخّ كالسبعة الأقاليم واليقظة كالنهار والنوم كالليل
          <lb/>والفرح كالربيع والحزن كالشتاء والجوع كالصيف والشبع كالخريف والبكاء كالمطر والضحك كالبرق والقلب كالكرسي والدماغ كالعرش والنفس كعقل
          <lb/>الكلّ والعقل كالبارئ جلّ جلاله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) فالعالم الكبير كأنه "نفس واحدة" وعقل الکلّ روحه والبارئ عزّوجلّ روح عقل الکلّ. وکذا العالم الصغیر كأنه "نفس واحدة" والنفس الناطقة
          <lb/>روحه. فكما أن العقل في العالم الصغير داخل فيه خارج عنه لا كدخول الشئ في الشئ ولا كخروجه عنه، فكذلك البارئ عزّ وجلّ في العالم الكبير. فمن عرف
          <lb/>ذلك عرف البارئ لا إله إلّا هو بالضرورة، لأن من عرف نفسه فقد عرف ربّه، وأعرفكم بنفسه أعرفكم بربّه.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب الثاني في معرفة كيفيّة التأثيرات التي في العالم الصغير</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، إن الأشياء المذكورة في العالم الكبير تأثيرات فيه، فالأشياء المذكورة في العالم الصغير تأثيرات فيه.
          <lb/>فشمس العالم الصغير وقمره تأثيرهما فيه ظاهر، ولو لا هما لم تقم الصورة أصلاً. وأجمع الحكماء على أن الإنسان إذا لم يتنفس فی االنهار إلّا  بالقمر وفي الليل إلّا من ا
          <lb/>لشمس دائماً حتى يصير عادةً له من غير كلفة، فإذا بلغ الى هذه المرتبة لم يلحقه ألم ولا سقم ولا يضرّه حرّ ولا برد ولا سمّ ولا سقم، ويبقى شابّاً قوياً، لا ينهرم ولا يضعف قواه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) وإن الأنفاس خمسة: ناري وهوائي ومائي وترابي وسماوي. فالناري يصعد الى فوق والهوائي يفرش والمائي ينزل مقدار أربع أصابع والترابي ينزل
          <lb/>مقدار ثمان أصابع. ولكلّ واحد منهم حكماً من تلك الجهة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) فإن کان سائلاً عن غائب أو حاجة، فإن سأل عن نفسه إن کان من القمر، وکان سؤاله عن غائب، وصل صحيحاً سالماً.
          <lb/>وإن كان عن حاجة، قضيت. وإن كان من الشمس، فإن كان عن غائب، دلّ علي مرضه أو موته أو عن حاجة لم تقض.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) وإذا أردت أن تمض في حاجة، فانظر في النفس، فإن كان من الشمس، فامض، فإنها مقضیّة، وإن کان من القمر، فبالعکس.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) وإذا أكلتَ طعاماً والنَفَس من الشمس، انهضم بأحسن الهضم وانتفعتَ به، و[إن كان] من القمر بالعكس.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6) وإذا جامعتَ و النَفَس من الشمس، يجئ الولد ذكراً، و إن كان من القمر بالعكس.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) وإذا أردت أن تكون المرأة مفتونة بحبّك ولا تحبّ غيرك، فانظر في وقت الوقاع، فأن كان نَفَسها من القمر ونفسك من الشمس، فتضَع منخرك ا
          <lb/>لأيمن على منخرها الأيسر؛ فعند أن يخرج منها النفس، خذه،  وعند أن يخرج منك، تأخذه بالضرورة، لأن المنخريَن متقابلين. فاصنع هكذا اثنى عشرة مرّة يكون ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) وفي المخاصمة والقتال، إذا كان نَفَسک من الشمس، قفَف على يسار الخصم، و[إن كان] من القمر بالعكس، والغلبة لك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9) وأما العَينان، فهما أعزّ شئ فيه لإدراك الألوان والصور. فإذا أردتَ الوصول الى عالم الغيب ومشاهدة ما فيه، فاجمع سوادَي عينيك في الماقيَن
          <lb/>الذَين في جهتَي ا لأنف، وذلك لا يحصل إلا أن تنظر الى قصبة أنفك في وهلة واحدة وهذه صورة إجتماعها [الصورة 1]. وتشتغل في هذا دائماً ذاكراً لهذه اللفظة
          <lb/>وهي الَّكْ، ومعناه الله عزّ وجلّ، بالقلب لا باللسان، ويصير أغلب أحوالك هذه الحالة، فإنه يكون ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10) فإذا جامعتَ فما دام ذلك السوادان مجتمعيَن، فلم تنزل، فإذا فارقا،  نزل.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) وإن كان في العين نقطة بياض في واحدة أو كليهما، ثم ينطر صاحب النقطة فيها بتدبير وسكون، فنطر كأنه يبصرها، ويدوم بذلك نزول النقطة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(12) وإن كان في العين ضعف، يدورها في الجهاة الستَ، يقوي نظره.
        </p>
        <p>
          <lb/>(13) إن كانت العين تدمع دائماً، فإن غمضها بالقوة وخمص بطنه وتطلع [في] سُرته في حال التغميض والتخميص، يزول عنها الدمعٍ.
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) فإذا أردتَ أن لا ترمد قطًّ، فانقط نقطة سوداء في لوح أخضر وتجلس في بيت لا تدخل فيه الهوى. فخذ نظرك دائماً في تلك النقطة من غير
          <lb/>أن تغمض عينيك وترمق عينيك. وتصبر حتى يخرج الدمع، ففي الأول يكون بارداً، فلا ترض فيه حتى يخرج حاراً. فإنها ما ترمد أبداً بشرط أن تجدد في كلّ سنة مرّةً.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) وأما الفم وهو العرق الاصلي لقوام الإنسان في القوّة والحركة. وفيه محل [ماء] الحياة وهو البصاق. فإذا عمل على الريق في الأورام
          <lb/>والدماميل [فإنه] يزيلها، وإطلاع اللسان الى اللهاة يزيل الصداع. وإجتذاب النَفَس بالفم بين الأسنان يزيل الحرارة المستكنة في الباطن.
        </p>
        <p>
          <lb/>(16) وأما الأذنان فما أعزّها لإدراك الحرف والصوت، فمن اكتحل بوسخه برئ عينيه من جميع العلل. وإذا سقي واحدة مع الخمر فاقله يسكره، ولا
          <lb/>يكاد يفيق. وإن قلَّت حرارة البدن وكثرت البرودة، فسدّْهما بقطنة، انعكس ذلك. والسلام.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب الثالث في معرفة القلب وحقيقة معناه</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، العالم الصغير هو سِرّ الموجودات ومعناها وهو الشجر المنتهى وهو المحل الأقصى. وفيه عجائب السموات والأرض، وهو على الدوام متحرّك
          <lb/>كالأفلاك بالسعد والنحس. فسعده يحركه للخيرات أو جذب نفع أو دفع عدواً ومضرّة، ونحسه بالعكس. وذلك أنّ للقلب إثنى عشر برجاً وهو سريع الحركة فيها.
          <lb/>ولأجل ذا سُمّي قلباً. وهذه صورتها [الصورة 2].
          <lb/>شعرة. وأنت تشاهد تقليب القلب في هذه البروج، فإنه يظهر لك خاصّية كلّ برج بالطبع بغير إرادتك [الصورة 3].
          <lb/>لأعصاب والعروق والمفاصل. والخصال المحمودة التي في بروجه من خاصّية الصفاء التي وقع في تجويف يمناه. وهو عسكر الملك الذي يجري مجري الدمّ في الأعصاب
          <lb/>والعروق والمفاصل. فإذا عرفتَ هذا الوصف، فكُن مع صاحب الأيمن ولا تفارقْه فصحبتك إياه ويقوي حاله ويغلب صاحب اليسار وغلبته إياه سعادة الأبد. ولا
          <lb/>تكُن مع صاحب الأيسر فهو الشيطان الذي فيك. فاحذرْ منه ولا تقربه ولا تقوي عسكره، فإن قويت عسكره أعوذ بالله منه فذلك شقاوة الأبد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) واعلم أن الضدّية التي في القلب في زمان واحد. حصوله – أفعل و لا أفعل؟ -- من مقابلة هذین الضدّين. فكُن مع حصّة  جانب اللطيف ولا
          <lb/>تلتفت الي حصّة جانب الكثيف. وهو حق المريد على الأستاذ أن يعلّمه هذا القدر. فإذا قدرتَ بإجتهادك أن تطرد سكّان الوادي الأیسر وتزيلهم أصلاً وتبدل
          <lb/>ذلك من نحایج سكّان الوادي الأيمن، فهذه الحالة المكاشفة. وذلك لا يحصل إلا بسعادة الأبد، والرياضة والمجاهدة بابها. فإذا حُصل لك هذا المقام، فبمجرد الوهم
          <lb/>يُحصل المراد، وهو مقام الأنبياء والأولياء، صلاوت الله عليهم وسلامه.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب الرابع في معرفة كيفية الرياضة</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، إنّ إجتماع العالم الصغير لا يفترق إلا بالغفلة، وذلك أنّ النفس الناطقة المدبّرة التي دبّرتْه اشتغلتْ باللذات الفانية الحسّية، وهو كثرة الأكل
          <lb/>والشرب والنكاح والنوم والكلام ومصاحبة لأغيار وطلب الدنيا وزخرفها و: خسیسي الهمم وکثرة الهمّ بطلب الزخارف الدنيوية وكثرة استعمال الغضب والشهوة.
          <lb/>فإن تركتَ هذه الاشياء وقنعتَ بما لا بدّ لها وحفظتَ بالأمر الأوسط فيما تقدّم، وراعيتَ القلب واللسان والنفس والعين. وهم المتلازمون بالتحرّك.
          <lb/>إذا تحرّك القلب تحرّك اللسان، وإذا تحرّك اللسان تحرّك القلب، وهم على هذا المثال. إذا تحرّك واحد منهم تحرّك البواقي، وذلك لا تقدر أن تصل فيه إلا بالخصلتين: إما أن
          <lb/>تجعل نفسك من جملة الأموات لا یتّقي احد من شرّك ولا يرجو من خيرك، وإما الناس كلّهم موتي لا ترجو خيرهم ولا تخاف شرّهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) واعلم أن الجسم مثل القِربة التي تكون مملؤة بالماء والتراب. فإذا أردتَ أن تنفخها لتعبّر عليها ماء، ولا تسع شيئاً من الريح لأنّها مملؤة بهما، فتمنعك
          <lb/>من البلوغ الى المقصد. وكذلك الجسم، إذا كان مملؤاً بالماء والطعام، لا يقدر يراعي شيئاً من هذه الأشياء. فلا بدّ من التخلية وتنظيف القِربة، وهو إعصارها
          <lb/>باللطف و والرفق من حيث لا تنخرق. وهي الجلسات التي وضعها القوم، وهي أربعة وثمانون جلسة لأربعة وثمانين رجلاً مسنده، ويذكرون في كلّ جلسة خاصّية
          <lb/>وفائدة. ونحن نذكر في هذا الكتاب خمسة منها التي لا بدّ للسالك منها ومن معرفتها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) فیحتاج في بدء الأمر جوعاً مائلاً الى الإفراط فيشتغل حينئذ بمواضع الخلوات بحيث لا يراه أحد. ففي بدء المجاهدة تنهد  القُوى ويضعف
          <lb/>الجسم، فلا تبالي من ذلك شيئاً، لأن أوّل زمان المجاهدات كالصَيف والشتاء وآخرها كالخريف والربيع. ويجعل لذلك أوقاتاً مفروضة على نفسه في كلّ يوم وليلة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) الجلسة الأولى لتقوية الأعصاب والمفاصل. وهي أن يجلس متربعاً ثمّ يضع رجله اليمنى مع الساق على فخذه الأيسر، واليسرى كذلك على فخذه ا
          <lb/>لأيمن. ويجتهد بالرفق المداراة حتى يقدر على ذلك ويصير عادةً له من غير ألم ولا كلفة. وهي المشكلة عندهم في البداية فإذا قدر على ذلك قدر على الجميع
          <lb/>[الجلسات] بالتدريج. ثمّ يقوّم ظهره ويضع يديه على ركبتيه منتصباً عضده متّكياً وينظر الى السُرّة جالساً ولايتحرّك ولايلتفت حتى يظنّ كأنه شجرة ثابتة في
          <lb/>الأرض ويقول هذه الكلمة دائماً بالقلب لا باللسان: الك. معناه الله عزّ وجلّ وهي مذكورة في کلّ جلسة. فإذا وصل في المقام، يحصل له خصال قلّة الأكل وقلّة الكلام وقلّة النوم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) الجلسة الثانية أن يجلس كما ذكرنا في الأولى ويجعل يده اليمنى على القفا الى الكتف الأيسر واليسرى كذلك على الكتف الأيمن، ويقوّم ظهره
          <lb/>ويدور رأسه مع الجثّة في الجهات الأربع من غير أن يحوّل وجهه ذاكراً بقلبه الذكر المتقدّم. فإذا أراد أن يسكن وضع يديه على ركبتيه ويقوّم عضديه متكياً ولا يغفل
          <lb/>عن ذكر القلب أبداً عسى أن يحصل له تنبيه. فإذا كان ذاكراً حاضراً شاهد من عالم الغيب شيئاً يفرحه ويشوقه وينشطه على زيادة العمل. فإذا وصل الى هذا
          <lb/>المقام، حصل له الأشياء: إنقطاع عروق الجُذام والبرص ولا باسور ولا دقّ، وهذه العلل التي لا دواء لها عند حكماء الطبّ و وباقي عوارض الأسقام من الوجه
          <lb/>الأول أن ينقطع عنه. فإن عمل هذا العمل من له شيئ من هذه العلل ويدوم بذلك، يزول عنه، وهذا مشهور مجرّب عندهم.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6) الجلسة الثالثة وهي أن يجلس كما ذكرنا في الأوّل ويدخل يديه بين الساق والفخّ الى المرافق ثمّ يطلع يديه ويبقى بقوة اليدين معلّقاً ولا ينسى
          <lb/>الذكر الذی تقدّم. فإذا حصل له هذا المقام، قلّت فيه مادّة الماء وكثرت فيه مادّة النار والهواء والتراب، وهو المقام المتوسّط بين الإنسان والملك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) الجلسة الرابعة [وهي] أن يجلس كما ذكرنا في الأولى ويدخل يديه بين الساق والفخذ ثمّ يسجد و[ثمّ] يضع يديه على قفاه شابكاً لأصابعه ولا
          <lb/>يترك الذكر المتقدّم. فإذا حصل له هذا المقام، زال الخوف والفزع من الجن والأنس. مثلاً لو انطبقتْ علیه السماء على الأرض، لم يخُف، وهذه مرتبة عظيمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) الجلسة الخامسة وهي أْن يضع يديه أوّلاً في الارض منصوبتين ويضع المفْصِل الذي بين أبهام الرِجل على مرفقه الیسری [ورجله اليسرى]
          <lb/>كذلك على مرفقه اليسار. معلّقاً بقوة اليدين  ولا يترك الذكر المتقدّم خاصّةً في هذه الحالة. فإذا حصل له هذا المقام ورسخ وبالغ بحيث لا يبات الليل كلّه إلّا في
          <lb/>هذه الحالة، يحصل له الطيران ويصير من جملة الأرواح.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9) وهذه الجلسات التي ذكرناها في هذا الكتاب مغنية عن البواقي.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب الخامس في معرفة النفس وكيفيتها</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، اعلم أن تكوین النَفَس في العالم الصغير من الحرارة الغريزية ومسكنها المعدة. وهي كالحبل الملوي على صفة الدائرة حول السُرّة في البطن،
          <lb/>وهي على هذا المثال [الصورة 4]. وكلّا طرفيه متصلان في المعدة، ويظهر من طيّه.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) وينقسم على ثلاثة أقسام. ثلثة تطلع الى فوق لتنقيته، ثلثة تنزل الى تحت لتنقيته، [وثلثة يتصرّف في جميع البدن ليدوّر الدمّ فيه]. فأي عضو
          <lb/>لا يدخل فيه يفلج ويزول منه الحسّ والحركة. فبهذه الأنفاس مدار الحياة، وذلك ما يتولّد إلا من الغذاء. فإذا اجتمع القسمان الخارجان مع الأخير بالتدبير والرفق
          <lb/>والمداراة حتى لا يخرج من تحت إلّا الضروري وقت البراز ومن فوق إلّا ما لا بدّ منه، فيصير هو مطيّة الحياة  والحياة مطيّة النفس الناطقة. فيحصل الترقّي من
          <lb/>الكثيف الى اللطيف مع بقاء الضدّين ونفي الضدّين.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) فإن أردت ذلك فاجعل غذاك أصلحها وأنظفها مثل الأرز واللبن أو لبّ البرّ وقت الحاجة. ولا تستعمل من الدسومات واللحوم إلّا ضرورةً
          <lb/>واحتياجاً. ويمنع القسم الأوسط من الخروج إلا ما يخرج وقت الغايط. والقسم الأوّل من خروج النَفَس بحاسّة. فتجد في الخروج يطلع مقدار اثنى عشر أصبعاً
          <lb/>بالقوة، وفي الدخول ينزل مقدار أربعة أصابع. فينقص في كلّ نفس قوة ثمانية أصابع. فانظر كَم ينقص في كلّ يوم وليلة. وذلك النقصان من العمر، فينبغى أن تجعل
          <lb/>ذلك بالرفق والمداراة والتدريج بالعكس. وهو أن تأخذ النفس بالقوة وتتركه بالرفق والليانة بحيث تأخذ اثنى عشر أصبعاً وتترك أربعة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) فإذا وصلت الى هذا المقام وصار لك هذا الأمر ملكة، فامعن النظر بالفكر والتمييز في ثلاثة أشياء: في الجنين كيف يتنفس وهو في المشيمة ولا
          <lb/>ينفخ بطن أمه؛ وفي الحوت في الماء كيف يتنفس ولا يدخله الماء؛ وفي الشجر كيف يجذب الماء بعروقه ويتصل بأعلاه. فالجنين شيخ کهول [گوراکه] وهو
          <lb/>الخضر علیه السلام، والحوت شيخ مبين ناته <note place="end">مبین‌ناته: ميناناته Mīnānāth</note>  وهو ذو النون، والشجر شيخ جورتکی <note place="end">جورتکی: چورنگی Čawrangī</note>
          <lb/>وهو إلياس. وهم الذين وصلوا الى ماء الحياة. فإذا حققت تنفسهم بالعلم والذوق فخذ السراج وهو الذكر المتقدم. وخض في إدراك هذه الحالة دائماً
          <lb/>حتي تتحقق ذلك بالفعل والذوق، فقد وصلت الى ماء الحياة وتشاهد الغيب بلا واسطة. والسلام.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب السادس في معرقة محافظة المنى</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، اعلم أن مدار العالم من خمسة أشياء، فمن لطائفها لطائفها ومن كثائفها كثائفها. فلطائفها غير مفترة الى الزيادة والنقصان والكون والفساد،
          <lb/>وكثائفها على العكس. وفي کثائف [العالم] الأكبر الطبائع الأربع وهي أصل الأشياء، وفي [العالم] الأصغر الأخلاط الأربعة و[هي] أصله، وهو البدر [البذر].
          <lb/>فصار كل شئ بأمر الله تعالى موجوداً بأمثاله: البرّ البرّ والدرّة الدرّة والأسد الأسد والإنسان الإنسان. فعند العلماء العارفين بكيانة الأشياء هو أعزّ ما يكون، لأنه يأتي منه مثله.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) وقالوا الرجل والمرأة في الغشيان وقت النزول يغيبان عن الذهن. وذلك أن النفس الناطقة تتعلق في النطفة لتعطيها قوّة الحياة كما یسرج السراج
          <lb/>وقت التسريج، نقل ضوءه بتعلّقه بالفتيلة الثانية، والثانية ترجع متعلّقة كالأولى. والمرأة مغلوب الرجل، والغالب في ظاهرها البرودة واليبوسة والبرودة والرطوبة،
          <lb/>وفي باطنها الحرارة واليبوسة والحرارة والرطوبة، والرجل بالعكس منها. فإذا خرج منه المنى، أمسكته المرأة فيبقي البدن [البذر] في المزرعة.
          <lb/>فاول ما تعطيه المزرعة الحرارة والرطوبة فتصير دمّاً. ثم تعطيه الحرارة واليبوسة فيصير لحماً. ثم يخرج منه العروق، وهو السُرّة ويتعلّق في أرض دمّ الحيض، فيصير كشجرة منكوسة
          <lb/>عروقها فوق وأغصانها الى تحت، وهي كهيئة الساجد في الرحم. ورِجله اليسرى على اليمنى وعجزاه ملتصقان فيهما، ورأسه بين فخذيه على سوية ركبتيه ومرفقاه على
          <lb/>خاصرته ويداه على أذنيه معلقان بخيط السُرّة ورجلاه وعجزاه فوق رأسه وركبتاه تحت. فإن كان ذكراً، يكون ظهره في بطن أمه وإن كان أنثي فعلى العكس. فأول
          <lb/>حاسّية تفتح له الذوق ثم البصر ثم اللمس ثم السمع ثم الشمّ.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) فما طلب الوقاع بعد العلم إلّا لبقاء الجنس وأوان زرعه الى ثلاثين سنة. وفي إحدى وثلاثين [سنة] حرّموا الوقاع أصلاً وخزنوه لزمان ضعفه.
          <lb/>والإحتلام عندهم بعد ما انقضت هذه المنزلة موت الولد. فالجهّال أخذوه لتفريط اللذّة يجدونها عند ذلك، وجميع البهائم على هذه الصفة. ولم يعرفوا أن في كل وقاع
          <lb/>يتلفون مثل نفوسهم ويقرّبون الأجل، لأن ذهاب المنى يضعف القوى. ويقوي الخلط البارد اليابس الحرارة، [ويقلّ الحارّ الرطب، ويقلّ من الحارّ اليابس
          <lb/>الحرارة،] ومن البارد الرطب الرطوبة، فينقص الحرارتين والرطوبتين. فإذا اجتمع في شئ من هذه الأشياء، عاش بالضرورة. وهي المراتب الأربعة المهيئات للحياة،
          <lb/>وذلك حالة الأرواح. و من يزيد من الباردين واليابسين، فإن مات اجتمع في شئ من هذه الأشياء، ومات بالضرورة. وتلك المراتب الأربعة المهيئات للموت،
          <lb/>وهي حالة الجمادات.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) فاعلم أن العاقل بخروج المنى يندم ويحزن بالعلم، والجاهل وجميع البهائم كذلك بالطبع، لأن النفس تتحسر من فوات هذه الجواهر العزيزيّة، ولا
          <lb/>يقدر ينسى لذّة الوقاع بعد ما ذاقه، إلّا أن يراعي أسبابه. وذلك بالعژید <note place="end">بالعژید: بالغربة</note>  والخمول والجوع وقلّة المخالطة. ولا ينظر وجهاً بلا لحية إلّا الأولى، ثم لا يعاود فيه، ولا
          <lb/>يحدّث النساء، ولا يجلس معهنّ، ولا في مجلس يحكي فيه من ذلك شيئاً، وإن لا يخطر ببالك، وإن خطر، فاستعذ بالله من الشيطان الرجيم من ذلك.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) وتفكر في قلبك الذكر المتقدم. والقصبة البيضاء المجوّفة التي ملتصقة بسلسلة الظهر من داخل البطن. وهي خالية، ما فيها شئ، وهي مسكن
          <lb/>الروح الحيواني. فترجع نفسك فيها، وتظنّ كـأنك تجذب المنى كما تجذب الماء بالقصبة الطويلة. فإذا فعلت هكذا، فكأنك تسقي بدنك من ماء الحياة في كل حين وأوان.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب السابع في معرفة كيفية الوهم</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، أعلم أن في العالم الصغير نبأ كما في العالم الكبير نبأ. فنبأ العالم الأصغر هو الذي يبني في الفكر ثم يأتيه بالفعل، وهو يعمّ كل شئ. وهو
          <lb/>يسمّى الإعتقاد واليقين والظنّ والوهم والفكر والمتخيّلة والخيال، كما سمّى شئ واحد بألفاظ كثيرة. فيصطاد البيضاء بوهمه، فيصير الضفدع طيراً بوهمه. واستجابة
          <lb/>الدعاء وتأثير الرقيات والطلسمات والأسماء والسحر والكهانة والولاية كلّهم بالوهم، وذلك عمل القلب. فإن صحّ لك وجدتَ ما تريد. فإذا أردتَ ذلك فعليك
          <lb/>بالأشكال السبعة التي نذكرها في هذا الكتاب. ومن شرائطه أن تأخذ أولاً لوحاً أو شيئاً أبيض، ثم تنقش الشكل الذي تفكر فيه باللون الذي يصفه لك الكتاب.
          <lb/>ثم تنظر فيه حتى تحقّق صورته في الظاهر، ثم تنظر ذلك الصورة في باطنك في الموضع الذي نذكره.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) وأجمع الحكماء على أن كلّ رقية أو دعاء أو شكل أو طلسم أو وهم لم يكن فيه هذه الكلمات السبعة إما بالخط وإما باللفظ وإما بالمعنى، فذلك
          <lb/>لم يؤثر. وهي عندهم أعظم الكلمات كما أن عندنا الإسم الأعظم. وقالوا أن لكلّ واحدة من هذه الأشكال مقاماً في الإنسان، فوقت الوهم يذكر الكلمات بقلبه لا باللسان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) والكلمة الأولى هوم، ومعناه يا ربّ. وهذا الشكل الأول: [الصورة 5]. وموضعه المقعد ولونه الأصلي السواد ولكنّه فيه على اللون الذهب
          <lb/>الأحمر. وهو بمنزلة شنيچر وهو زحل. فإن فكّر هذه الصورة في موضعه على لون الصورة، ووقت التفكّر أن يقول بقلبه هوم دائماً. ما دام هو في هذه الوهم
          <lb/>وكان ينظر بعين عقله قلبَه في ذلك الموضع، فأنه ينقطع عنه في هذه الفكرة حكاية النفس والتنقل. وحصل غيبته هينةً، وتحقّق في القلب أنه أبصر على هذه
          <lb/>الصفة. فكل من رآه أحبّه بالطبع ويهابون الناس منه ويرجونه. ويجد في نفسه اشياء: قبول الكلام وصحّة الوهم وقضاء الحوائج.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) والكلمة الثانية وهي اوم، ومعناه يا قدير. والشكل الثاني هكذا: [الصورة 6]. وتتلینه<note place="end">تتلینه: تثلیثه</note>  ينبعى أن يكون مستوياً في كل جهة. وموضعه ما بين
          <lb/>المقعد والخصيتين، ولونه الأصلي الحمرة القاني ولكنّه فيه كالنار المشتعلة. وهي بمنزلة منکرة <note place="end">منکرة: منگل Mangal</note>  وهو المريخ. فإن فكّر في موضعه على هيئته الصورية كما أمرناك في
          <lb/>الأولى بجميع شرائطه المتقدّمة، فلا يبقى له عدوّ إلا يخضع، وإن لم يخضع، يهلك. ولا صدّيق إلا خائف، ويخافون الناس منه ومن سطوته طبعاً.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) والكلمة الثلاثة هي رهين <note place="end">وهين: رهین</note> ومعناها يا خالق. والشكل الثالث هكذا: [الصورة 7]. موضعه السُرّة ولونه الأصلي كالذهب الأصفر ولكنّه يتقد
          <lb/>كالسراج. وهي بمنزلة كرة [كذا: يعني برهسپتي]، وهو المشتري. فإن فكّر في موضعه على لونه الصوريّة بجميع شرائطه التي ما يقدر يسمع من البعيد ويقطع البعد
          <lb/>بساعة، ويظهر له من المعاني ما لا يدرك بالتعليم. ولا یضرّه سحر، فإن وقع نظره على مسحور أو مصروع، يزول عنه ذلك بمجرد نظره.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6) والكلمة الرابعة هي برين تسرين و معناها يا كريم يا رحيم. والشكل الرابع هكذا: [الصورة 8]. وموضعه القلب ولونه الأصلي الحمرة الى الصفرة
          <lb/>ولكنّه فيه كالبرق الخاطف. وهو بمنزلة بهرار [كذا: يعني بهانو] وهو الشمس. فإن فكّر في هيئته الصوريّة كما تقدم ذكرها، يصير الرجال كالعبيد والنساء
          <lb/>كالأماء، والملوك والسلاطين يخضعون له، و يتبركون الناس به، ويعتقدون أن مثل هذا لا يوجد في الربع المسكون أكثر علماً وأكبر قدراً عند الله. ويصير مزار الناس
          <lb/>والجن، ويسمع كلام الملائكة، ويكشف له من المغيبات بحواسه الباطنة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7) الكلمة الخامسة وهي ايبي ومعناها يا مسخّر السموات والأرض وما فيها. والشكل الخامس هكذا: [الصورة 9]. وموضعه الحلقوم ولونه الأصلي
          <lb/>البياض ولكنّه فيه كالنار والمتعلق بالنجم. وهو بمنزلة السُكر وهي الزهرة. فإن فكر فيه على هيئته الصوريّة كما تقدم، يُحصل له طيبة العيش ويحبّونه الجنّ
          <lb/>والإنس خاصةً النساء منهما.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8) الكلمة السادسة وهي يوم ومعناها يا عليم. والشكل السادس هكذا: [الصورة 10]. وموضعه الجبهة قريب ما بين الحاجبَين على سنن قصبة
          <lb/>الأنف. ولونه الأصلي البياض ولكنّه فيه كالضوء البارق. وهي بمنزلة يده <note place="end">يده: بُده Budh</note>  وهو عطارد. فإن فكّر في هيئته الصوريّة كما تقدم، وتقول دائماً، يظهر له في نفسه
          <lb/>معرفة خاصية الأشياء وأسرارها بأدنى التفكر، من غير أن يتعلم من أحد، وغوامض الأمور، والفكرة الصائبة، ولا یخطر له شئ الّا وهو كما هو. ويخدمونه
          <lb/>الإنس و الجنّ ويزورونه ولا يغيبون عن خدمته.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9) الكلمة السابعة وهي هنشا منشا ومعناها يا محيي. والشكل السابع هكذا: [الصورة 11]. وموضعه الدماغ، ولونه الأصلي البياض ولكنّه فيه
          <lb/>كالماء الجاري، وماؤه فيه كالمنى، لأنه يجري من موضعه من رأسه الى قدميَه. وهو بمنزلة جندر <note place="end">جندر: چندره Čandra</note>  وهو القمر. فإن فكر [فيه] كما تقدم ويقول دائماً هنسا، يزول
          <lb/>عنه المسموم، والملسوع يتعافى، والمريض يبرأ، والمصروع يفيق بمجرد نظره اليهم. ويصير مشهوراً بين الناس من العلم والفضل والزهد واستجابة الدعاء والکشف ويشيع خبره.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10) فإذا أردت أن تمنع ظالماً وتبطله عن الظلم، فافش<note place="end">فافش: فانقش</note>  الشكل في داخل الأول، وصورةَ من تريد مع اسمه واسم أمه [الصورة 12]. ثم فكر في
          <lb/>موضعه الأول باللون الأصفر بجميع شرائطه المتقدمة؛ يحصل [لك] ذلك. فاعلم أن الألوان لها في الوهم تأثير: في السواد للهلاك، خاصةً في الأول والثاني؛ الحمرة
          <lb/>للتسخير في الكل، وفي الرابع أسرع؛ والصفرة للتمريض والتفريق والتعطيل في الكل، إلّا في السادس والسابع؛ والبياض لتصحيح المريض وإفاقة الملسوع
          <lb/>والمصروع في الكل إلّا في الأول والثاني. وأسرع ما يكون في السابع.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11) وللهلاك والتمريض والتعطيل يتوجه [الى] المغرب، وللتسخير والتصحيح والإفاقة يتوجه الى المشرق. ووقت الوهم ينبغى أن يجلس كالجلسة
          <lb/>الأولى التي ذكرناها في متقدم، فلذلك أسرع. ومن أراد أن يصير نفسه أي حيوان شاء ويرجع بقوة الجنّ والملائكة، فعليه أن يتصف بهذه الأوصاف التي قدمناها
          <lb/>في هذا الكتاب. ويترك الجماع أصلاً، وذلك عزيز لأنه رقية الأرواح. فيتفكر في جهة جبهته اليمين قرص الشمس كما هي وقت الطلوع، وفي جهة جبهته اليسار
          <lb/>بدراً كاملاً كما هي في الليلة الرابعة عشر. ويتوهم شكل المواضع بينهما على لونه [الأصلي، و بُده [يعني مريخ] في داخله، وباقي الأشكال الستة على ألوانه]
          <lb/>الصورية حوالي [الكواكب] الثلاثة على هذه الصورة: [الصورة 13]. ثم ينظر بعين القلب كأنه يبصرها على هذا المثال، متكلماً بهذه الكلمات وهي هوم اوم
          <lb/>رهين  برين تسرين اي برهنسا. فيبدو حصول الوهم يغيب غيبة عظيمة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(12) فينبغى أن يوصي الذي يثق به من المريد أو الأخ أو المحب. فإذا أبصره بهذه الحالة، يأخذ رجليه، فإنه يجدهما باردتان، فيمرخ كفيهما ويمسحهما
          <lb/>مسحاً هيناً رقيقاً <note place="end">رقيقا: رفیقاً</note> دائماً، فإنه يفيق في الحال. فإن لم يعمل [به ذلك]، يبقى زماناً ثم يفيق بنفسه. فإن صحّ له الوهم كما تقدم، فإنه يصير ما شاء الله من الحيوان بالإرادة، ويرجع كما كان.
        </p>
        <p>
          <lb/>(13) ومن أراد أن يدخل في بدن غيره ميتاً كان أو حيّاً، فإن كان ميتاً بموته ثم <note place="end">بموته ثم: يموت بدنه و</note>  يرجع اليه بعد تركه. فإن لحق بدنه فساداً، لا يقدر أن يرجع اليه،
          <lb/>ويبقى فيه ما دام يجد موضعاً. وإن كان حيّاً لا يموت، ولكن يبقى كالواحد بين الحالتين، والذي يدخل في بدنه إن كان ضعيف الباطن يبقى مغلوباً، وإن كان قوياً
          <lb/>لا يقدر أن يدخل فيه إلا بالغفلة. وهذا المعني عندهم مشهور، وفيها عندهم حكايات ومشاهدات، وذلك لا يحصل إلا بإثبات ما ذكرناه في هذا الكتاب. وترك الوقاع أصلاً.
        </p>
        <p>
          <lb/>(14) فينبغى أن يفكّر في المواضع السبعة والأشكال السبعة، ويتكلم بالقلب بكلماتها أو بمعني كلماتها كلها. ويراها بيضاء في وهلة واحدة كإنه يخرج
          <lb/>من بدنه مع هذه الفكرة، ويطلع فوق السموات السبعة، ففي هذا العمل على الدوام يحصل له حواسّ غير هذه الحواسّ الظاهرة. ويشاهد فيه الأشياء المغيبات
          <lb/>كما يشاهد بالحواسّ الظاهرة المحسوسات. فبعد هذا يغيب ويفيق حتى يرسخ فيها، ويرجع يقظته ونومه وموته وحياته سواءً، ويصير متجرداً عن الآلات الكثائف.
        </p>
        <p>
          <lb/>(15) فإذا أراد دخول البدن الميت وغيره، فكّر فيه في المواضع السبعة المذكورة والأشكال المذكورة على ألوانها الصوريّة. ويتكلم بالكلمات وهو في
          <lb/>هذه الفكرة. يغيب ويعيش الميت ويتحرك ويأكل ويشرب. فإن كان متكلماً تكلم، فإذا رجع الى بدنه، صار الميت كما كان.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب الثامن في معرفة علامات الموت</head>
        <p>
          <lb/>(1) قال، اعلم أن كل جمع لا يفترق ما دام حصول مادته من خارج على الدوام، ويكون له الحالة الأوسط في الزيادة والنقصان، قط ما يفترق. فمثله
          <lb/>كمثل السراج المتوقد، يضعه صاحبه في موضع مستوي لا تصل اليه الرياح العواصف ولا الحركات العنيفات. ثم يطالع فيه ساعة بعد ساعة، فيتعاهد بزيادة ما
          <lb/>احتاج اليه من السليط والفتيلة، فما دام المطالعة باقية فنفعه باقي. فإن تركت، بقي على مقدار قوته، ثم يذهب. وذلك هو المثال للعالم الصغير، والنفس صاحبه.
          <lb/>[فمن] أراد أن لا تتفرق جميعته، فينبغى أن يطالع فيه وينظر علامات التفرقة.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2) فالمطالعة الأولى هي أن تقف وقت طلوع الشمس في يوم صاح في الأرض مستوية بحيث أن تكون الشمس على ظهره مقابلاً. فيقف قائماً
          <lb/>بحيث لا يتحرك منه شعرة، وينظر في ظله بنظرة واحدة، لا يرمق ولا يلتفت ساعة جيدة. ثم ينظر الى الهوى، فإنه يجد شخصاً قائماً أبيض اللون، وهو ظل
          <lb/>اجتماعه. فإن وجده بلا رأس، فبقي من عمره دون ثلاثة أيام. وإن كان بلا أذنين، خمسة عشر يوماً. وإن كان بلا أذن واحدة، فشهرٌ. وإن كان بلا رقبة، فدون
          <lb/>سبعة أيام. وإن كان بلا بدن، فستّة أشهر. وإن كان بلا يد واحدة، فسنة. وإن كان بلا يدين، فسنتين. وإن كان بلا رٍجل واحدة، فسنة.  وفي الأصابع على هذا القياس.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3) والمطالعة الثانية أن تنظر في المرآة، ثم تنظر في عكسه الثانية فيها. فإن لم ببصر [فيها] شيئاً فالأجل قريب في يومه. فالأنف مثل الرأس،
          <lb/>والعينان مثل الأذنين، والأذنان مثل اليدين، والحاجبان مثل الرجلين، والبواقی کالأصابع إلا الجبهة، فحکمُها حکم الکلّ. وهذا للمریض والسلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4) والمطالعة الثالثة إذا خرجتَ من السبیلَین والحاجتان <note place="end">الحاجتان: الحاجبَین</note>  معاً بغیر إرادة، فالأجل قریب.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5) فإن وجدتَ من هذه العلامات شیئاً وأردتَ زوالها، فاجلَسْ کما ذکرنا فی الجلسة الأولی متوجّهاً الی الشرق، وفکّر فی هذا الشکل في الموضع
          <lb/>الأول مع شکله ولونه الصوریّة وبکلمته، وهو هذا الشکل الآتی، حتی یصحّ لک فیه کما تقدّم فی الباب السابع. ثم تجرّه بالوهم الی الموضع الثانی، وفکّر مع هذا
          <lb/>الشکل الأول وکلمته مع شکله ولونه الصوریّة وکلمته حتی یصحّ لک فیه. ثم یجرّه الوهم،‌ وهکذا من موضع الی موضع مع الأشکال الموهمة والکلمات علی لون
          <lb/>الموضع الذی أنت تصل فیه، الی الموضع السابع.
          <lb/>وتصنیف معهم هذا الشکل فإنه یصحّ لک فیه سبعة <note place="end">تسعة: سبعة</note>  أشکال وسبع کلمات. ففکّر بذلک الشکل والمواضع کلّها والأشکال کلّها [الصورة 14]. والموضع الذی
          <lb/>أنت فیها کلّها أبیض. وذلک الأشکال السبعة التی جمعتَها کإنهنَ صورة واحدة ویسیل منهنَ الماء مثل ماء المَنی علی جمیع بدنک، وأنت تقول الکلمات السبعة
          <lb/>دائماً في تلک الحالة. فإذا صحّ لک الوهم کما تقدم، زالتْ العلامة، وظهور العلامة وزوالها لاتُعرف إلّا بالمطالعة. فاجتهدْ ولاتغفلْ، فإن العمر العزیز.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب التاسع في معرفة تسخیر الروحانیات</head>
        <p>
          <lb/>(1)	قال، أعْلَم أن في العالم الکبیر سبعة من الروحانیات، وهی المتصرفات ورؤساء  الروحانیات. وتحت کلّ واحدة منهنّ تسعة منهنّ، إلا
          <lb/>واحدة تحتها عشرة، وهنّ أربعة وستّون روحانیة ورؤساء الروحانیات البواقي التی لا عدد لها. وفي العالم الصغیر علی هذا المثال. فإن أجابَتْک روحانیات العالم
          <lb/>الصغیر، أجابَتْک روحانیات العالم الکبیر.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2)	فإن أردتَ احضارهنّ،‌ فخُذْ لوحاً من صندل أبیض، فاکتُبْ فیه صورةَ من ترید منهنّ کما یصف لک الکتاب. واجعَلْ بیتاً خالیاً نظیفاً غایة النظافة ل
          <lb/>یس فیه شئ  من الکدورات إلا مِجْمَرة البخور. ویکون طیباً مثل العود المربّی بالورد وبماء الورد والسکر. فتأخذ أولاً لنفسک مَنْدَلَة من بیاض
          <lb/>مقدار الذی یحیطک عند الجلوس والرقاد، وأن تقول هذا الکلمات وقت تخطیطه سبع مرات، والکمات هذه: اومَ هوم الکَ وهرسی ذلُّ بابی بهکَ
          <lb/>الکَ کورک هوم راک مین توری واس تون ساک رِهینْ هیاوس فارس جوجا هنس کربان بارس نسَرْیَنْ برین دس ددِس رکاوس اته ناته حکاوس
          <lb/>اای ترماهْیَس دواوس اوم. ويقرؤه سبع مرّات آخر وتنفخ علی بدنک. والثیاب والبدن ینبَغی أن یکون نظیفاً طیباً، وأن لا یشتم ولا  یغضب ولا
          <lb/>یؤذی ولا یضرب أحداً من الحیوان حتی ولا نملة في وقت الإشتغال في ذلک المدّة. فإن عملتَ من ذلک شیئاً، فلا یجیبونک ویؤذوک<note place="end">یجیبونک ویؤذوک: یحبّونک ویؤذونک</note>  إذی عظیماً، فأحذُرْ من ذلک.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3)	فالأولی منهنّ هی الموکَلة بشينجوه <note place="end">بشینجوه: یعنی شنیچر Šanicarأو الزحل</note> . اسمها کالکا، وهی سوداء ضخمة، ولها أربعة أیدی. وعندها من غرائب العلوم ودقائقها. وهی جمیلة
          <lb/>بغایة الجمال، وبالحسن، أحسن ما یکون مهیبة. وتخوّف في بدء بظهورها. ویصیب منها الإنسان خوفاً عظیماً. فیرید أن یکون فی ذلک الوقت ثابت الجنان لا
          <lb/>یخاف شیئاً، فإن المضرّة لا تلحقه إلا من خوفه. وهی سریعة فی الإجابة. وعزیمتها أن تقرأ کلّ یوم ثلاثة آلاف مرّة، وفی الیوم السابع تحضرک. ولا تبدأ بالکلام
          <lb/>معها حتی  تبدأ بنفسها. فاحذُرْ أن تُفْتَتِنَ بها، فإنها تجیبک ولا تقدر علی قربانها. فتبقَی أسیر الشهوة کما یکون الکلب وقت هیجانه مجنوناً. ولا تصل بعلومها
          <lb/>ولا تلتفت، فترید أن تکون حاضراً. فإذا تکلمت معک فی البدایة، فقل لها، انتِ بمنزلة أمی وأختی وأن تقبلینی کإنی ابناً أو أخاً. فإنها تجیبک فاسألْها من أیّ
          <lb/>علم شئتَ. وهذه عزیمتها: اوم کالکا کللسکاک ادیری سیدی سیل ودهاوس رکتا باس سنجاها اولی اوم کلفا دیدس وموی نم نم بت سواها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4)	 والثانیة هی الموکّلة بکرّة المرّیخ واسمها تیرا وهی حمراء تمیل الی الضخامة، جمیلة في غایة الجمال، مهیبة في غایة المهابة، راکبة علی أسدَین،
          <lb/>وفي [ید] أحدهما رمح وفي الآخر سیف مسلول، بطیّة الإجابة. ما تطلب إلّا لقهر  الأعداء ونصرة العساکر وهلاک الفجار والظلمة. وهی تخویفها أکثر من
          <lb/>الأولی. فلا تخف من الضرر، لا یلحقک إلا من خوفک. وعزیمتها أن تقرأ کلّ یوم أربعة آلاف مرّة، ففی الیوم الرابع عشر تحضرک وتجیبک، فاطلبْ منها
          <lb/>البنوّة والأخوّة، فإنها تجیبک. وهذه عزیمتك : هوم تریرا دیوا تزکز مارنی بهوسنکه سفکهارنی دیواد دیوثا ارنی هوم تریرا دیوا تزکز مارنی بهوسنکه سفکهارنی
          <lb/>دیواد بوثا مارنی هوم تریراد یری نم نم بت سواها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5)	 والثالثة هی الموکّلة بکرة المشتری واسمها کلکلا. وهی حمراء الی الصفرة، جمیلة غایة الجمال واللطف، جالسة فی المصلّی علی هیئت
          <lb/>العباد، وعندها الأدعیة والرقیات المأثورة، بطیّة الإجابة. ما تطلب إلّا لإصلاح ذات البَین والتشهیر بالزهد. فکن خائفاً منها لا یغرّک حملها، فإنه لا یضرّک إلا
          <lb/>قلّة خوفک منها. وعزیمتها أن تقرأ فی کلّ یوم خمسة الف  مرّة <note place="end">الف: آلاف</note>، ففی الحادی عشر تحضرک وتجیبک، فاطلبْ منها البنوّة والأخوّة. وهذه عزیمتها: اوم رهین
          <lb/>کلکا دیوی نم نم بت سواها
        </p>
        <p>
          <lb/>(6)	 والرابعة هی الموکّلة ببهرار <note place="end">بهرار: بهانو Bhānū</note>،  الشمس، واسمها بدمتا. وهی صفراء الی الحمرة، راکبة علی البطّ. أحسن ما یکون في صورتها. وفي دخولها
          <lb/>الهیبة والدهشة والمؤانسة. وما تطلب إلّا لترتیب المُلک و لطلب الجاه والعلوّ. وهی عزیزة فی الغایة، فکنْ معها بالإحترام، فإذا أحسستَ حضورها، فقُمْ لها
          <lb/>خادماً. وعزیمتها فی کلّ یوم اربعة آلاف مرّة، ففی الیوم الثانی والعشرین تحضرک وتجیبک، فاطلبْ منها البنوّة والأخوّة. فإنک تجدها أشفق من الأمّ. وهذه
          <lb/>عزیمتها: اوّم نسرین برین هوم بدماه یوی مرک لوجنی هنس کونی تسرین برین هوم بدمتاه دیوی نم نم بت سواها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7)	 والخامسة هی الزهرة الموکّلة بسُکر [الزهرة] واسمها سرستی. وهی بیضاء بالخضرة، جمیلة غایة الجمال، نشیطة، سریعة الإجابة، راکبة
          <lb/>علی طاؤوس، وفی إحدَی یدَیها مرآة. ما تطلب منها إلّا الطیّبة، وعندها من علوم الفضل <note place="end">علوم اللفضل: العلوم والفضل</note> والأشعار والموسیقی. فإذا أحضرَتْک، فابسطْ معها واضحکْ ولا
          <lb/>تنقبضْ، فإن قبضک یضرّک. وعزیمتها فی کلّ یوم ثلاثة الف مرّة، ففی الیوم الثالث، تحضرک وتجیبک. فاطلبْ منها البنوّة والأخوّة. وهذه عزیمتها: اوم اايی
          <lb/>سرستی دیوی اوم نم نم بت سواها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8)	 والسادسة وهی الموکّلة ببكو <note place="end">بکو: بده Budh</note>،  عطارد، واسمها ناری. وهی بیضاء بالحمرة، حسنة فی غایة الجمال، وفی یداها کراسة تطالع فیها دائماً
          <lb/>لاتلتفت الی أحد، بطیّة الإجابة. ما تطلب إلا لإستفادة العلوم من النیرنجیات وعلوم کتابة الأشیاء. قلیلة التخویف والإزعاج، ما تجئ الّإ بالرفق والترحیب.
          <lb/>وعزیمتها فی کلّ یوم ستة آلاف مرّة، ففی یوم الخامس والعشرین تجیبک وتحضرک. فاطلبْ منها البنوّة والأخوّة. وهذه عزیمتها: اوم یرم نارا دیوی مارا تناری د
          <lb/>س دیس مارنی راکهیس بهوت بریت اوم برم  نارا دیوی اوم نم نم بت سواها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9)	 والسابعة هی الموکّلة بحندره <note place="end">بجندره: بچندره Čandra</note>  واسمها توقلا، القمر. وهی بیضاء، حسنة، جمیلة، وهی التی تحتها عشرة من الروحانیات رأسُها واحدة،
          <lb/>وبدنها سبعة. فالبدن الأول أبیض والثانی أبیض بالحمرة والثالث أبیض بالخضرة والرابع أصفر بالحمرة‌ والخامس أحمر بالصفرة والسادس أحمر والسابع أسود. بطیّة
          <lb/>الإجابة. فإذا اجابَتْک أجبْنَ البواقی من الستّة بالطوع والإرادة. عزیمتها في کلّ یوم سبعة آلاف مرّة، ففی التاسع والأربعین تجیبک [و]تحضرک. فإذا کلمَتْک، لم
          <lb/>تقدر تجیبها لغایة الفزع الذی یروعک. فتروح عنک فلا تجیبک إلّا بعد ما تجتهد مقدار الأول. فإنها تجیبک ولا تخشَ، وتجیبها بکلامها، فإن لم تجُبْها تروح
          <lb/>عنک هکذا ما دام لم تجُبْها. ثم فاطلبْ منها البنوّة والأخوّة. فإن حصل هذا فنعم العون. وهذه عزیمتها: اوم هنسا توتلا دیوی نم نم بت سواها.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10)	وأعلم أن فی هذه العزائم التی ذکرنا شئ یسمّونه هوم وهو بمنزلة الدعاء. ففی وقت قراءته قبل أن یخرج ویدخل ویقضی الحوائج فیقرأ فی
          <lb/>هذه الحالة موضع اوم هوم <note place="end">اوم هوم: هوم اوم</note>. و شئ یسمّونه جاب <note place="end">Jāpa</note> وهو بمنزلة العزیمة. فإذا قربَتْ الأیام حتی أن یبقَی من قراءة هوم یوم للأقلّ أو ثلاثة أیام للأکثر، فیقرأ في
          <lb/>هذه الحالة موضع هوم «اوم». فلا یخرج من المَنْدَلَة اليه <note place="end">الیه: البتَة</note> إلا ما لا بدّ منه. فإوّل ما یری شیئاً فی المنام ولا یقرأ إلا بالطوع والرغبة. ویکون اللوح المنقوش بین
          <lb/>یدَیه وسیف علی یُمناه والمِجْمَرة علی یُسراه. فإنه یحصل المراد. وهذه الأشیاء التی ذکرناها فی الکتاب لا تتجلّی بالکلّیّة إلا بترک النکاح. فإن لم تقدر وتجتهد
          <lb/>فیها، تتجلّی لک بالجزئیة أشیاءٌ.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الباب العاشر فی کیفیة تتمّة الحکایة</head>
        <p>
          <lb/>(1)	 قال، اعلَمْ أن العالم الصغیر کشجرة معکوسة، فإذا عکسَتْ، لا تنعکس إلا بمعناه. فإذا انعکس معناه، استوی، فتکون معکوسة
          <lb/>الصورة مستویّة المعنَی.
        </p>
        <p>
          <lb/>(2)	 فعکسُه میلانه ومباشرته وتعلّقه الی المحسوسات، وهی الألوان والأصوات والروائح والطعومات والحرارة والبرودة والیبوسة والرطوبة
          <lb/>والخشونة واللیونة وما أشبهها من الضدّیات، کالمعادن والنبات والحیوان والأرض والماء والهوا والنار والسحاب والسما، وما یسکن فی هذه الأشیاء المذکورة.
          <lb/>ولکن لا یدرک إلا بالخواصّ إمّا من الحجاب وإمّا من البُعد.
        </p>
        <p>
          <lb/>(3)	 واستواه أن لا یتعلّق ولا یباشر ولا یمیل الی هذه الأشیاء. فإذا استوی بحیث لا ینعکس معناه، وصل الی بلاده الأصلیّة عدیم
          <lb/>البلاد، وهو عالم الغیب. وأحاط بالعالمین بالکلّیّة، فیبقَی فی معناه بلا مکان. وذلک لا یُحصل إلا بالفکرة، وهی طلب بقاء العلم بعد فقد الآلة، هل یبقَی أو لا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(4)	 فاعلَمْ أن النفس الناطقة علی الدوام لاتنقطع عنها الفکرة، وهی کالمرآة التی تکتشف بمجاورة الکثائف، وفی الکثیف لا یظهر شیء
          <lb/>ویحجب الأشیاء عنک. فإذا أردتَ کشفها وصقال مرآة الفکر، فکن دائم المباشرة والمشاهدة لألصق أعضائک وأرواحک، وهی العین،‌ثم النفس، ثم الحواسّ،
          <lb/>ثم القلب، ثم الکلام.
        </p>
        <p>
          <lb/>(5)	 فأما العین، فکن معها، وامنعْها عن إدراک الألوان، واوقفْها کأنها تبصر الهوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(6)	 وأما النفس، فکن معها، وامنعْه عن الخروج، وتنفّسْ في باطنک، فإنک تأخذ من الهوا وتترک في الهوا.
        </p>
        <p>
          <lb/>(7)	 أما الحواسّ، فکن معها، وامنعْها عن إدراک المحسوسات، وفکّر لنفسک فی نفسک، وانظرْ من المدرک، ومَیّز حالتَیک فی النوم
          <lb/>والیقظة، فإنهما بنیانک عن استعمال الآلة وفقدها. لأنک فی المنام تفارق الحواسّ الظاهرة، وتجد مدرکاتها کلّها فی المنام لمباشرة الباطنة. وقد یحصل للسالک
          <lb/>مفارقة الظاهرة والباطنة، ویعلم الأشیاء، وهذا لا یعرفه إلا مَن ذاق.
        </p>
        <p>
          <lb/>(8)	 وأما القلب، فکن معه، وامنعْه أن ینقلب الی الجهات المحسوسات الذی ذکر معناه في هذه الباب، واوقفْه فی الهوا حتی لا یمیل الی غیره.
        </p>
        <p>
          <lb/>(9)	 وأما الکلام، فکن معه، ومیّز في قلبک بدقیق فکرک ولطیف وهمک وثبات ذهنک في حقیقة المتکلَم مَن هو فیک. فبهذه الفکرة
          <lb/>یظهر لک نور في باطنک یعرَفک مَن أنت.
        </p>
        <p>
          <lb/>(10)	وأما الحیاة والممات، فإذا وصلتَ في مدة حیاتک، مُت قبل الموت، فادرک وقتک قبل الفوت.
        </p>
        <p>
          <lb/>(11)	قال، فلمّا اطّلعتُ رأسی فی هذا الشبّاک، وجدتُ وزیر سیدی الی هو أنا والوزیر عکسی. فبقیتُ حایراً، ففی تلک الحیرة لقیتُ
          <lb/>سیدی وأشار بأخذ خیط من خیوط العنکبوت. ثم شقّه نصفَین، ثم جعله واحداً، ثم قال، «الواحد فی الواحد واحد.» ففهمتُ إشارته، ووجدتُ نفسی هی
          <lb/>هو، وأنا عکسه. والسلام.
        </p>
      </div>
      <div>
        <head>الحاشيات</head>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
